% $OpenXM: OpenXM/src/kan96xx/Doc/changelog-ja.tex,v 1.36 2018/05/02 02:28:13 takayama Exp $
\documentclass{jarticle}
\title{ChangeLog \\ ---kan96xx, kxx, k097}
\author{Nobuki Takayama}
\date{}
\usepackage{url}
\def\pd#1{\partial_{#1}}
\begin{document}
\maketitle


%%OpenXM/doc/Papers/rims-2003-12* に oxshell, polymake

\section{2004-02, port 化}

\begin{enumerate}
\item gmp はネットワークからダウンロードしてインストールするようにする.
{\tt OpenXM\_contrib} はつかわない.
\item {\tt OpenXM/src/gmp/Makefile-ports} 1.1--1.5,
%%Mail/openxm-cvs.inbox 141
\end{enumerate}

\section{2004-02,  memory leak}
\begin{enumerate}
\item {\tt misc-2003/A2/bs-poly/bs2-leak.sm1} 実行時にクライアント構造体
が壊れる.  gmp 4.x によるメモリリークを疑うも, {\tt GC\_malloc} を使うべきところで
{\tt malloc} を用いていたのでメモリが破壊されていたと判明.
{\tt malloc} の中にポインタを入れてはいけない.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx} 以下の各ファイル.
{\tt Kan/kanExport1.c} 1.11,
{\tt Kan/poly3.c} 1.7,
{\tt Kan/shell.c} 1.11,
{\tt plugin/file2.c} 1.9 (原因),
{\tt plugin/oxKan0.h} 1.16,
{\tt plugin/sm1Socket.c} 1.16 (原因).
{\tt OpenXM/src/kxx/oxmain.c} 1.15.
%%Mail/openxm-cvs.inbox 164 2004-2-23
\end{enumerate}

\section{2004-02, 03, ox\_texmacs}
\begin{enumerate}
\item sm1 を基礎として ox\_texmacs を作る.  {\tt -q} option で余計な
メッセージを標準出力へ出さないようにする.  次のファイルを変更.
%%Mail/openxm-cvs.inbox 203, 204, 210, 213, 215, 220, 221, 222
\item {\tt OpenXM/src/util/ox\_pathfinder.c} 1.18--1.19,
{\tt OpenXM/src/util/ox\_pathfinder.h} 1.11,
{\tt OpenXM/src/kxx/ox100start.c} 1.6,
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/ox.sm1} 1.34--1.35,
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/ext.c} 1.23,
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/kanExport0.c} 1.21,
{\tt OpenXM/src/kan96xx/plugin/mytcpio.c} 1.14.
\item {\tt ox\_texmacs}. 
 {\tt OpenXM/src/kxx} 以下の次のファイルを変更.
\item {\tt ox\_texmacs.c} 1.1--1.17,
{\tt sample\_kanlib.c} 1.1,
\item {\tt init-openxm.scm} の作成 (小原).
\end{enumerate}

\section{2004-03, ox 機能の強化}
\begin{enumerate}
\item option つきの関数よびだし.
%%Mail/openxm-cvs.inbox 286, 288  まだ書いてない
\end{enumerate}

\section{2004-07, dhecart (2重同時化による gb)}
\begin{enumerate}
\item h[0,1](D) でのグレブナ fan の計算のための準備.
\item Doc/dhecart.sm1,  dh.gb 
%%Mail/openxm-cvs.inbox ??
\end{enumerate}

\section{2004-08-22, lcm, polylcm, gcd, polygcd, その他}
\begin{enumerate}
\item polylcm, polygcd は ox を用いる.
\item mpzext (lcm, gcd).  int32 は universalNumber (mpz\_int) へ自動変換.
\item ox.sm1 は起動の時から load すべきだがまだやってない.
%%Mail/openxm-cvs.inbox ??
\item \verb@[(exponents) ...] gbext @ で exponents を取り出せる. 始めの版は 8 月頃.
\item {\tt exponents} のformat を変えた. (9/5. cf.gfan.sm1, cone.sm1) \\
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/kanExport1.c} 1.16.
\end{enumerate}

\section{2004-08-31, weight ベクトルで univNum を受け取る}
\begin{enumerate}
\item {\tt to\_int32}, {\tt Kto\_int32} で univNum を int32 へ.
\item {\tt to\_int} は {\tt to\_univNum} に同値. どちらかを廃止しよう.
\item 内部関数の変更: {\tt KordWsAll()}, {\tt KsetUpRing()}, {\tt oInitW()}
\item マクロ: {\tt ord\_w}, {\tt weight\_vector}, {\tt s\_weight\_vector},
{\tt w\_to\_vec}, {\tt ecart.weight\_vector}, {\tt ord\_ws\_all}
\item  テスト方法.  cvs-eventail/aux-cone.sm1 の test7 を用いる.
%%Mail/openxm-cvs.inbox ??
\end{enumerate}

\section{2004-09-5, error および ctrl-C でマクロの呼び出し履歴を表示(trace)}
\begin{enumerate}
\item {\tt traceShowStack()} を呼び出すと呼び出し履歴が表示される.
履歴を文字列で戻す.
\item \verb@ ctrlC_hook @ の実行中にエラーをおこすと, ox103\_reset が
よばれ, これが無限ループを生む. これを防止.
\item {\tt executeToken} する前に関数の名前を trace 用のスタック
{\tt TraceNameStack} へ push.
実行がおわれば pop することにより, 履歴表示をコントロール.
\item extension で履歴のクリア, 強制表示ができる.
\item ctrl-C で履歴の表示, クリアをする. これは各 ox server で対処の必要あり.
\item 
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/ext.c} 1.24 \\
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/kanExport0.c} 1.30 \\
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/stackmachine.c} 1.15--1.18  \\
{\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/usage.c} 1.30 \\
{\tt OpenXM/src/k097/ox\_k0.c} 1.6 \\
{\tt OpenXM/src/kxx/ox\_texmacs.c} 1.19 \\
{\tt OpenXM/src/kxx/oxserver00.c} 1.15 \\
{\tt OpenXM/src/kxx/sample\_kanlib.c} 1.2
\end{enumerate}

\section{2004-09-05, EUC等 8-bit の名前を受け付ける}
\begin{enumerate}
\item hash 値の計算方法にバグがあった. hash の値は負ではいけない.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/stackmachine.c} 1.17
\end{enumerate}


\section{2004-09-05, グレブナfanの計算}
\begin{enumerate}
\item polymake が必要.  9/1, 9/2, 9/3, 9/4 のノートも参照.
\item OpenXM の cvs への commit は大きい区切りで. 
      細かい変更は {\tt eventail/cone.sm1} で.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gfan.sm1} 1.1
\end{enumerate}

\section{2004-09-05, グレブナfanの計算}
\begin{enumerate}
\item polymake が必要.  9/1, 9/2, 9/3, 9/4 のノートも参照.
@s/2004/08/21-note.pdf に変数等の説明あり.
\item OpenXM の cvs への commit は大きい区切りで. 
      細かい変更は {\tt eventail/cone.sm1} で.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gfan.sm1} 1.1
\end{enumerate}

\section{2004-09-09, 11, list の強化}
\begin{enumerate}
\item array の {\tt join} を行うとメモリの無だ使いがはげしい.
list の {\tt cons} を導入.  rest も導入. join は使えるが危険.
\item 
{\tt arrayToList}, {\tt listToArray} : 変換関数を準備.
\item {\tt get} がリストでも動くように.
\item {\tt Kan/dr.sm1} 1.35--1.36, 1.38 \\
{\tt Kan/extern.h} 1.24--1.25 \\
{\tt Kan/ext.c} 1.25 \\
{\tt Kan/kanExport0.c} 1.31--1.33 \\
{\tt Kan/list.c} 1.3--1.5 \\
{\tt Kan/primitive.c} 1.12 \\
{\tt Kan/smacro.sm1} 1.5 \\
{\tt Kan/usage.c} 1.32 \\
{\tt Kan/usage.sm1} 1.9
\end{enumerate}

\section{2004-09-10, コンマ {\tt ,} の扱いの変更}
\begin{enumerate}
\item  コンマ {\tt ,} はいままでマクロであったが, 空白として扱うように変更する.
\item  システムの変更は以下の通り. \\
{\tt Kan/scanner.c} 1.5--1.6 \\
{\tt Kan/scanner2.c} 1.4--1.5 \\
{\tt Kan/dr.sm1} 1.37 \\
{\tt Kan/smacro.sm1} 1.6 
\item その他はライブラリ内部で {\tt ,,} を {\tt \_\_} へ,
{\tt ,,,} を {\tt \_\_\_} へ変更した.
\end{enumerate}

\section{2004-09-11,12, infix operator を導入}
\begin{enumerate}
\item {\tt getattr} を加えた (step 1). 
\item {\tt attr} に {\tt ATTR\_INFIX} 属性 bit を立てて,
infix operator とする.
\item {\tt attr} の PROTECT 属性を bit で処理するように変更 (step 2).
テストは {\tt k0} で
\begin{verbatim}
sm1(" [(getattr) /cons] extension :: ");
cons = 1;
\end{verbatim}
Warning が表示されるか?
\item infix 属性があるとき, {\tt getokenSM(GET)} で次の token を読み込み
それを {\tt executeToken} してから, infix 属性のあるマクロを実行すれば
いいかというと, それでは top level  の処理しかできない.
たとえば, tokenArray を順番に処理しているような場合はだめ.
よって, {\tt executeToken} の戻り値の status の値を
用いる.  status は {\tt loop} から {\tt exit} するときにも使われている
ので, status の判定方法を見直す必要がある.
\end{enumerate}

\section{2004-09-13, 部分的な ecart division}

\noindent Debug 用のデータ 1.
{\footnotesize \begin{verbatim}
[ [( (x Dx)^2 + (y Dy)^2 -1) ] (x,y) 
  [ [ (Dx) 1 ] [(x) -1 (y) -1 (Dx) 1 (Dy) 1]] 
  [(partialEcartGlobalVarX) [(x) (y)]] ] ecart.gb /ff set

ff getRing ring_def show_ring

\end{verbatim}
}

\noindent Debug 用のデータ 2.
{\footnotesize \begin{verbatim}
/ecart.checkOrder { 1 } def
[(DebugReductionEcart) 3] system_variable
[ [(1-x-y-z) (1-z)] (x,y,z) 
  [ [(y) -1 (z) -1 (Dy) 1 (Dz) 1] [(x) 1 (Dx) 1]] 
  [(partialEcartGlobalVarX) [(x)]] ] ecart.gb /ff set

ff getRing ring_def show_ring

 [ [(1-z) (-x+1-y-z)] (x,y,z) 
  [ [(y) -1 (z) -1 (Dy) 1 (Dz) 1] [(x) 1 (Dx) 1]] 
  [(partialEcartGlobalVarX) [(x)]] ] /std set
(1+x^3) std ecartd.reduction
(x*y*z) std ecartd.reduction
\end{verbatim}
}
GlobalVarX の変数については local order ではいけない.
無限ループとなる.
{\tt ecart.checkOrder} も書き直さないといけない.

\begin{enumerate}
\item \verb@ ringp->partialEcart @ は int の配列
\verb@ ringp->partialEcartGlobalVarX @ の長さ.
この配列に local でない変数 (first weight が non-negative な x 変数) のリストを入れる.
{\tt ecartGetEllPartial()} で利用される.
\item Todo: ring のメンバ {\tt ringInInputForm} の活用. ( weight vector や
input 形式の ring を object として格納.
\item Todo: {\tt KgetRingInfo} を実装する. index から 変数, 変数から index 等.
\end{enumerate}

\section{2004-09, {\tt ATTR\_EXPORT} と {\tt RestrictedMode}}

\noindent
現在の RestrictedMode には以下の脆弱性がある (2004.9.19).
\begin{verbatim}
(cohom.sm1) run
[(or_attr) 8 /gb] extension 
[(or_attr) 8 /;] extension ;
[(RestrictedMode) 1] system_variable ;
[ [{(hello) message } ] (x,y) ] gb ;
hello     <----  error を起こす前に {(hello) message} が実行されてしまう.
ERROR(sm): 
<< /name object def >>  or  << object /name set >>
\end{verbatim}
\noindent 原因: 
引数に executableArray を与えることにより, 評価が抑制され
{\tt ATTR\_EXPORT} bit がセットされた関数の評価がはじまってから
executableArray が変数 {\tt arg1} に代入され, その変数を scanner
が評価することにより, executableArray が評価される.

\noindent 対策:
{\tt isThereExecutableArrayOnStack(ob)} でスタックを検査するようにする.
\begin{verbatim}
(cohom.sm1) run
[(or_attr) 8 /gb] extension 
[(or_attr) 8 /;] extension ;
0 1 10 { pop pop } for
[(RestrictedMode) 1] system_variable ;
[ [{(hello) message } ] (x,y) ] gb ;
\end{verbatim}

テスト 2 (こちらは正常に動くはず).
\begin{verbatim}
(ox.sm1) run
[(or_attr) 8 /fctr] extension 
[(or_attr) 8 /pmat] extension ;
[(or_attr) 8 /;] extension ;
0 1 10 { pop pop } for
[(RestrictedMode) 1] system_variable ;
[ (x^2-1) (x,y) ] fctr pmat ;
\end{verbatim}

\section{2004-11-23, POST ベースの cgiPolymake 等}

\begin{enumerate}
\item 
{\tt Kan/plugin/mytcpio.c} 1.15 \\
{\tt Kan/plugin/oxcgi.c} 1.7 \\
{\tt Kan/ext.c} 1.33 \\
{\tt Kan/Doc/cgi.sm1} 1.8--1.11 \\
{\tt polymake/cgi/cgi-polymake.sh} 1.3 
\end{enumerate}

GET では受渡しできるデータの量に制限があるため,
POST ベースに変更した.
\begin{verbatim}
POST http://polymake.math.kobe-u.ac.jp/cgi-bin/cgi-asir.sh HTTP/0.9
Content-length: 20

oxMessageBody=2-1%0A
\end{verbatim}

POST のデータをうけとるため,
\verb@ [(read) fd size] extension @
システムコールを加えた.

システムコール {\tt perror} を用いて,
tcpip のエラー等を表示するようにした.
{\tt eventail/data/test32.sm1} の途中のエラーは,
GET では受渡しできるデータの量に制限があるため
起きたようであるが, 適切なエラーメッセージがなくて
原因の究明に時間がかかった反省.

{\tt misc-2004/11/cgi} も参照のこと.
Risa/Asir の \verb@ set_secure_mode @ , \verb@ set_secure_flag @
にも対応中.

\section{2004-12-16, gnuplot v4 への対応.}

\begin{enumerate}
\item 1.3-1.4     OpenXM/src/kan96xx/Doc/gnuplot.sm1 
\item 1.11        OpenXM/src/kan96xx/plugin/file2.c 
\item 1.6           OpenXM/src/kan96xx/plugin/file2.h
\item 1.6        OpenXM/src/kan96xx/plugin/file2.hh
\item 1.4          OpenXM/src/kan96xx/plugin/file2.sm1
\item 1.15        OpenXM/src/asir-contrib/packages/src/gnuplot
\end{enumerate}

gnuplot で mouse  を利用できるようにしたい.
そのため, gnuplot を batch mode でなく,
interactive mode で利用できるようにした.
http://www.gnuplot.info にあった, サンプルプログラム
{\tt gpReadMouseTest.c} ({\tt misc-2004/12/misc}) 
を参考に mkfifo, popen 等を用いて実装した.
mkfifo, popen 等のシステムコールは plugin-file2 へ加えた.

sm1 でやるテストの手順は以下のとおり.
\begin{verbatim}
 (gnuplot.sm1) run
 plotstart.aux
 (splot x**2-y**2;) gnuplot
 plotstop.aux
\end{verbatim}

Windows, Debian package の build のテストはまだ.
({\tt gnuplot4ox} は {\tt gnuplot} に. {\tt gnuplot\_x11} は {\tt libexec}
の下へ install されるため.)

Bug: {\tt plot\_dots} で, 計算しながら表示するという方法がうまくいかない.
大きなデータを渡すとうまく動かない. cf. {\tt heat()}.

\section{2005-01-23, EUC等 8-bit の名前を受け付ける. bug fix}
\begin{enumerate}
\item scanner2 の bug により, トップレベル以外では 8 bit の名前をうけつけ
    なかった.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/scanner2.c} 1.7
\end{enumerate}

\section{2005-02-28, ox, bug fix}

\begin{enumerate}
\item Engine のみを quit  すると control server が残るバグ.
解決: oxmain.c で  SIGCHLD を受け取るようにした.
\item Engine を quit してしまったあと, Engine でデータをおくろうとすると,
SIGPIPE で クライアントが終了してしまうバグ.
\begin{verbatim}
  (ox.sm1) run
  sm1connectr
  oxsm1.ccc (quit) oxsubmit
  oxsm1.ccc oxpopcmo --> クライアント終了.
\end{verbatim}
まだ完全に解決してない. 
ox texmacs が正しく動作するのか要テスト.
\end{enumerate}

\section{2005-06-9, 16, attribute, options.}
\begin{enumerate}
\item  全ての object に attr (attribute field) をつけた.
効率に関する調査は {\tt misc-2005/06/gfan/test1.sm1} (taka).
時間的効率についてはあまり問題ない.
\item 構造体の {\tt attr} フィールドを初期化するため {\tt OINIT} マクロを
加えた. {\tt stackm.h}
初期化がないと segfault する場合も.
\item {\tt @s/2005/06/16-note.pdf} (taka) に開発メモあり.
\item {\tt attr} を {\tt groebner}, {\tt gb} 等で活用する.
\end{enumerate}

ソースの変更は多岐にわたるので一部のみ記す.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/dr.sm1} 1.49,  {\tt setAttribute} 等のマクロ.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/kan/gb.c} 1.10,11, {\tt groebner} が attr で gb かどうかの情報を戻す.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/hol.sm1} 1.23,  gb, pgb, gb\_h が option を attr で受け取れるようにする変更.
\end{enumerate}

例:
{\footnotesize
\begin{verbatim}
  ob key getAttribute value
  Example: [(x-1) (y-1)] (gb) 1 setAttribute /ff set
           ff (gb) getAttribute ::
  
  ob getAttributeList attr-obj
  Example: [(x-1) (y-1)] [(gb) 1] setAttributeList /ff set
           ff getAttributeList ::

  sm1> [(x0,x1) ring_of_polynomials 0] define_ring
           [(x0^2+x1^2-h^2). (x0 x1 -4 h^2).] /ff set ;
  sm1>[ff [(gbCheck)]] groebner /gg set ;
   3.gbCheck failed.
  Note that the result is NOT groebner basis.
  
  Completed.
  sm1>gg getAttributeList ::
  [    $gb$ , 0 ]


   [ [( (x Dx)^2 + (y Dy)^2 + 1) ( x y Dx Dy -1)] (x,y)
       [ [ (Dx) 1 ] ] ] [(gbCheck) 1] setAttributeList gb getAttributeList ::
  
   [ [[(h+x) (x^3 + 2 h^3 + 2 x h^2)] [(x) (x)]] (x)]
              [(reduceOnly)] setAttributeList gb_h pmat


\end{verbatim}
}

\section{2005-07-07, gfan.sm1}
\begin{enumerate}
\item  Collar-Kalkbrener-Moll のアルゴリズムを実装した.
\item {\tt getNextCone}, {\tt ckmFlip}
\item {\tt cone.ckmFlip} が 1 の時 CKM アルゴリズムを用いる.
\item  {\tt cone.DhH} が 1 の時 $\partial x = x \partial + hH$,
0 の時 $\partial x = x \partial + h^2$ を選択.
{\tt cone.gb}, {\tt cone.reduction}, {\tt cone.gb\_gr}.
\item 関連する sm1 本体の変更.
\item {\tt eventail/data/test35.sm1}, {\tt test36.sm1}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gfan.sm1} 1.10, 1.11.
\end{enumerate}

\section{2005-07-18, Error Message}
\begin{enumerate}
\item  サーバはエラーの位置およびエラーの位置での読み込みデータを
XML 形式で送る.
\begin{verbatim}
 (ox.sm1) run  sm1connectr
 oxsm1.ccc (1 shell) oxsubmit 
 oxsm1.ccc oxpopcmo  ::
\end{verbatim}
\item {\tt scanner.c}, {\tt scanner2.c} で {\tt ScannerBuf} に
 読み込んだデータを書き込む.
\item {\tt stackmachineError()} で 
 大域変数 {\tt MsgStackTrace}, {\tt MsgSourceTrace} に書き込んでおく.
\item {\tt kxx/sm1stackmachine.c} の {\tt Sm1\_pushError2} で,
上の大域変数に設定されたメッセージをもとに,  error package
の文字列に XML 形式で error message を書く.
\item \verb@ [(traceShowScannerBuf)] extension :: @
\item Todo: {\tt executeToken} の中までみないと, すでに定義された関数のどの位置でエラーを起こしたのかがわからない.
\end{enumerate}

\section{2006-01-26, -engineLogToStdout}
\begin{enumerate}
\item   engine を xterm 内部で動かさないで呼び出したプログラム
の標準出力へつないだまま動かす.
\begin{verbatim}
 (ox.sm1) run 
 /Xm_engineLogToStdout 1 def
 asirconnectr 
 ((x-2)^2). fctr ::
\end{verbatim}
\item   cfep への対応.
\begin{verbatim}
  ox_texmacs --view cfep --engineLogToStdout
  ox_texmacs --view debug --engineLogToStdout
\end{verbatim}
\end{enumerate}

ソースの変更.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/ox.sm1} 1.46
\item {\tt OpenXM/src/kxx/ox\_texmacs.c} 1.26
\item {\tt OpenXM/src/kxx/ox100start.c}  1.7
\item {\tt OpenXM/src/util/ox\_pathfinder.c, h} 1.30
\end{enumerate}

\section{2006-01-30, class の body を得る.}
\begin{verbatim}
[1,2,3] (error) dc /ff set  %%CLASSNAME_ERROR_PACKET を生成. bodyは[1,2,3]
ff (body) dc   %% [classのタグ番号, class の body object] を戻す.
--> [1,2,3]
\end{verbatim}
関連. {\tt KnewErrorPacketObj()}

ソースの変更.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/kclass.c} 1.6
\end{enumerate}

\section{2006-02-01, 新しい error packet}
\begin{verbatim}
(ox.sm1) run
sm1connectr
oxsm1.ccc (1 shell) oxsubmit
oxsm1.ccc oxpopcmo ::
\end{verbatim}
\verb@ errorPacket (body) dc 3 get  @ が
リスト(キーワード,値)となる. 場所(where)や理由(reason),
処理系によっては, line や parse error の場所.
関連事項: misc-2005/A1/cfep.
{\tt oxclearstack}. 

ox\_texmacs で tunnel channel 0 へ cfep 用のエラー命令を送る.
({\tt outputStringToTunnel()})
\begin{verbatim}
ox_texmacs --view debug
!sm1;^E
1 shell ^E
\end{verbatim}


ソースの変更.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/stackmachine.c} 1.34
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/ox.sm1}  1.48
\item {\tt OpenXM/src/kxx/sm1stackmachine.c}   1.6
\item {\tt OpenXM/src/kxx/ox\_texmacs.c}   1.27
\item {\tt OpenXM/doc/OpenXM-specs/OX-RFC-103.oxw} 1.6
\end{enumerate}

\section{2006-02-04, メッセージの localization (ox用)}
オリジナル {\tt misc-2005/A1/cfep/packages/misc}.
\begin{verbatim}
/localizedString.file (Resource/sm1-ja_JP.eucJP.sm1) def
localizedString.load              %% 辞書をロードする.
[(parse) (ox.sm1) pushfile] extension
sm1connectr 
oxsm1.ccc ( hoge ) oxsubmit 
oxsm1.ccc oxpopcmo /e1 set
e1 translateErrorForCfep message  %% エラー obj の翻訳
\end{verbatim}
エラー object の構造.
[serial, 共通エラー番号, message, core]
空欄のときは, $-1$ か null object.

ソースの変更.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/dr.sm1} 1.53,  localizedString を追加.
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/ox.sm1} 1.52,  translateErrorForCfep を修正
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/Resource}  翻訳のためのリソース.
\item {\tt OpenXM/src/kxx/Makefile.in} 1.36, Resource をコピー.
\end{enumerate}

\section{2006-02-04, {\tt -authEncoding file} の実装}

OX-RFC-104 の {\tt -authEncoding file} を実装.
\begin{verbatim}
~/.openxm/tmp.opt/c.txt   -->  1435  (Do not put the newline character.)
~/.openxm/tmp.opt/d.txt   -->  1234
chmod 700 ~/.openxm/tmp.opt
ox -ox ox_sm1 -authEncoding file -passControl c.txt -passData d.txt
[(oxCreateClient) (localhost) 1300 1200 [(1435) (1234)]] extension ;
                              data ctrl  ctrl    data
\end{verbatim}

cfep で MyOpenGLView の event 入力用の delegate ox server ``ox\_nextevent''
は ox\_asir  のサーバである.
``ox\_nextevent'' は 
MyOpenGLView から NSPipe, NSTask を用いて MyOpenGLView の出力を
stdin で受信できる状態でないといけない.
MyOpenGLView は {\tt ox} を用いて{\tt ox\_asir} よりの順方向接続をまつ予定.
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kxx/oxmain.c} 1.22
\end{enumerate}

\section{2006-12-21, UseDsmall option}

\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/output.c}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/global.c}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/kanExport0.c}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/option.c}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Kan/usage.c}
\end{enumerate}

{\tt makeDsmall()}.

\verb@ [(UseDsmall) 1] system_variable @ で
出力の時だけ D が小文字になる.
asir \verb@ print_tex_form @ を呼び出すため導入.

\section{2007-6-3,  mgkz}
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gkz.sm1} 1.2 
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/printhelp.sm1} 1.9
\end{enumerate}
	
mgkz (メモ的な数学ノートは misc-2006/04) コマンドを追加.
Modified A-hypergeometric system を生成.
printhelp.sm1 に キーワード mgkz を追加.

プログラム作成方法のメモ.
まず, gkz を mgkz としてコピー.
\verb@ (  ) error @ をプログラムの各部分に入れながら,
[ ] mgkz を実行して, debug.
すると変数の値を観察できて簡単.

\section{2009-8-26,  gfan}
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gfan.sm1} 1.13 
\end{enumerate}

Grobner cone で 線型空間を除いたものの
次元が $1$ or $0$ の時は正しく動作しない.
この時に エラーメッセージを出す.
(cf. taka: i-hg/crest09/Prog/fan1.sm1, fan2.sm1)

\section{2009-9-4,  gfan}
\begin{enumerate}
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/Doc/gfan.sm1} 1.17
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/trans/yy\_polymake.y} 1.5
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/trans/yylex\_polymake.c} 1.5
\item {\tt OpenXM/src/kan96xx/trans/data} 
\end{enumerate}

gfan.sm1 package は polymake 2.0 の出力に対しては正しく動作する.
しかし 2.2, 2.3 に対して動作しない.
{\tt trans/data/data1b.txt} は 2.0 の出力,
{\tt trans/data/data1.txt} は 2.3 の出力,
入力 property は INEQUALITIES で FACETS を 出力 property としている.

{\tt trans/data/data2.txt} は簡単な例.

2.3 では VERTICES が UNDEF となる. これを正しく parse するように polymake2tfb を
変更した.
\begin{verbatim}
 ./polymake2tfb <data/data1.txt
\end{verbatim}
VERTICES の出力がないので, gfan.sm1 で使えない.
gfan は web service を default と呼ぶようにした.

\verb@ (gfan) usage ; @ が gfan についての説明を出力するようにした.

debug 用に便利なコマンド.
\begin{verbatim}
 oxshell.facets([[1,0,0],[1,2,0],[1,0,3],[1,1,1]]); 
 sm1.sm1(0,"/doPolymake load message ");   OoHG を読んでいるか, いないか?

 [(keep_tmp_files) (1) ] oxshell   作業ファイルを /tmp  or $TMP に保存.
 rr (UNDEF) getNode ::
 i-hg/crest09/Prog/fan*.sm1 (private)
\end{verbatim}
%$

関係あるfiles.
Doc/cgi.sm1, trans/, 

oxshell で polymake を実行. 出力を tfb に変換. これを sm1 object に
k0 server で変換 ({\tt QuoteMode(1); }.

trans/polymake.sm1 は, 組み込みマクロとなる.
doPolymake は local のものを呼ぶ.

\section{2012-9-16,  syz}

syz が存在しない場合に syz (hol.sm1) が warning を出力する件.
getRing を 空リストに対してやっていることが原因.
kanExport0.c の data\_conversion の key を出力することにより debug. 

\section{2012-10-29, doPolymake}

doPolymake の仕組みを見て, 処理の bug を修正する予定.
shell.c に help を追加.
\begin{verbatim}
  [(parse) (cgi.sm1) pushfile] extension
  /doPolymake {doPolymake.OoHG} def
  [(keep_tmp_files) (1)] oxshell
 /afo (Hello! ) def [(cat) (stringIn://afo)] oxshell
\end{verbatim}
{\tt \$TMP} に 作業ファイルを保存.
{\tt kan96xx/trans} で データ形式の変換.
作業ファイルの生成は 
{\tt generateTMPfiles()} ({\tt util/ox\_pathfinder.c}).

\section{2013-09-20, doPolymake}
bug fix. 有理数を accept. oxshell のマニュアルを更新.

class の利用法を思い出す.
\begin{verbatim}
 [(FACETS) (polymake.data(polymake.POINTS([[1,0,0],[1,1,0],[1,0,1],[1,1,1/2]])))]
         doPolymake /rr set 
rr 1 get /ff set
ff (array) dc ::     % class を array へ変換.
\end{verbatim}
{\tt primitive.c} で class を search.
KclassDataConversion() 関数を読めばよいことがわかる.
grep すると {\tt kclass.c} を探せばいい.
ここに tag がいろいろある.
usage に note-class を追加.

\section{2013-09-22, oxdecode\_post}

mime 形式の post message を URL encoding に変換
(mime の判定等は現状なんちゃって).
これで, reverse proxy 経由でも正常動作.

\begin{verbatim}
cat t.txt
FACETS POINTS
1 0 0
1 1 0
1 0 1

 curl -F oxMessageBody=@t.txt http://polymake.math.kobe-u.ac.jp/cgi-bin/cgi-polymake.sh
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
library(RCurl);
postForm("http://polymake.math.kobe-u.ac.jp/cgi-bin/cgi-polymake.sh",
  oxMessageBody="FACETS POINTS\n1 0 0\n1 1 0\n1 0 1")
[1] "POINTS\n1 0 0\n1 1 0\n1 0 1\r\n\nFACETS\n1 -1 -1\n0 1 0\n0 0 1\n\n
 AFFINE_HULL\n\n\n_version 2.0\n_application polytope\n\n"
attr(,"Content-Type")
                  charset 
"text/plain"      "UTF-8" 
\end{verbatim}

{\tt cgiPolymake.log} に 1 を代入しておくと(既定値)
sm1log で /tmp/sm1log.txt に post message を記録.
date 関数を追加.

curl を用いた呼び出しのテスト.
\begin{verbatim}
(cgi.sm1) run
/cgiQueryPolymake { cgiQueryPolymake.curl } def
 [(FACETS) (polymake.data(polymake.POINTS([[1,0,0],[1,1,0],[1,0,1],[1,1,1/2]])))] /ff set
ff doPolymake.OoHG /rr set
\end{verbatim}

\section{2013-09-25, usePolymake.*}
polymake のスイッチ. version により振る舞いが違うので注意.

各種 log の場所.
\begin{enumerate}
\item server side. {\tt /tmp/sm1log.txt}: cgi-post の encoded 文字列.
\item server side.  cgi-polymake.sh に tee を追加すると, oxdecode\_post 前の文字列を
保存できる.
\item client side. oxshell で work file を {\tt \$TMP} に残すには
oxshell の usage を見て, keep\_tmp\_files を使う.
local 版では {\tt @@@doPolymake.vars} に記録あり.
asir では {\tt polymake.log()} に格納.
\item {\tt usePolymake.OoHG.curl} の時は {\tt /tmp/sm1-q-cgi*.txt}
に cgi に問い合わせる時の文字列が格納される.
\end{enumerate}

なお mac 版は error で bus error を起こす場合あり. 
サンプル code は, {\tt misc-2013/09/genpos/mac.sm1}. 
これは ticket.

screenflow による覚え書きは,
fe の {\tt /Movies/oxvh/2013-09-25-polymake}.

\section{2015-10-10, cygwin64, msys64}

cygwin64, msys64 対応.
\begin{enumerate}
\item gc には patch. cygwin64 の gc.h はすでに patch が当たってる.
  よって gc が更新されたら patch は多分不要.
\item sigsetjmp を {\tt \_setjmp} にしないとたとえば
微分作用素環の掛け算で segfault.  原因はよくわからず.
\item string.h, stdlib.h 等の prototype 宣言をしておかないと {\tt ox\_sm1} が segfault.
\item msys では cmd.exe が新しい window を開かないので(謎), mintty を使う.
\end{enumerate}
fe の {\tt /Movies/archive} の bandicam にも記録.

Todo, ctrl-C が一度しか有効でない. sigaction を利用するべき?

{\tt ox\_sm1} の segfault の debug
{\tiny
\begin{verbatim}
  misc-2015/10/cygwin-for-sm1 に
  oxserver00-d.c Makefile-for-ox_sm1d tmp-o.txt あり.
  tmp-o.txt は ( (1).. (0).. div ) oxsubmit で エラーを起こす命令を,
  stream dump したもの.  cf. (ox.sm1) run (extension-oxLog) usage
  oxpipe.c を oxserver00.c へ組み込んだもの. gdb 用.  ox_sm1d
  523  rm ox_sm1d
  525  make -f Makefile-for-ox_sm1d  ox_sm1d
  526  ./ox_sm1d <tmp-o.txt

cygwin, msys の gdb は run <file が出来ないことに注意.
$ gdb ./ox_sm1d
GNU gdb (GDB) 7.9
Copyright (C) 2015 Free Software Foundation, Inc.
License GPLv3+: GNU GPL version 3 or later <http://gnu.org/licenses/gpl.html>
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.  Type "show copying"
and "show warranty" for details.
This GDB was configured as "x86_64-pc-msys".
Type "show configuration" for configuration details.
For bug reporting instructions, please see:
<http://www.gnu.org/software/gdb/bugs/>.
Find the GDB manual and other documentation resources online at:
<http://www.gnu.org/software/gdb/documentation/>.
For help, type "help".
Type "apropos word" to search for commands related to "word"...
Reading symbols from ./ox_sm1d...done.
(gdb) break main
Breakpoint 1 at 0x10049b7b8: file oxserver00-d.c, line 37.
(gdb) run
Starting program: /home/Nobuki/OX4/OpenXM/src/kxx/ox_sm1d
[New Thread 11260.0x17c8]
[New Thread 11260.0x2e50]
[New Thread 11260.0x8ac]
[New Thread 11260.0x29d0]
[New Thread 11260.0x27b8]

Breakpoint 1, main (argc=1, argv=0x24cb10) at oxserver00-d.c:37
37      main(int argc, char *argv[]) {
(gdb) call dup2(open("tmp-o.txt",0),0)
// run <file する代わり. cf. stackoverflow  [cygwin gdb pipe]
$1 = 0
(gdb) break Sm1_popErrorMessage
Breakpoint 2 at 0x100402720: file sm1stackmachine.c, line 205.
(gdb) continue
Continuing.
[New Thread 11260.0x2f84]
oxserver00-d.c for debug.
[New Thread 11260.0x2a28]
sm1>macro package : dr.sm1,   9/26,1995 --- Version 09/22, 2013.
sm1>macro package : module1.sm1, 1994 -- Nov 8, 1998
sm1 version : 3.050615
sm1 url : http://www.math.kobe-u.ac.jp/KAN
name = ox_sm1
sm1>---------------------------------------------------
engineByteOrder=0
Hello world.
Set EnvOfChildServer.
Set EnvOfStackMachine.

mtag is 514 (serial=11) :  OX_DATA
(CMO_STRING[4],[size=17],$ (1).. (0).. div $),
mtag is 513 (serial=12) :  OX_COMMAND

function_id is 268; SM_executeStringByLocalParser
KSexecuteString( (1).. (0).. div )

ERROR(kanExport[0|1].c): KisInvalidRational(): zero division. You have f/0.
Trace: div<-;

Breakpoint 2, Sm1_popErrorMessage (s=0x10049d084 "executeString: ")
    at sm1stackmachine.c:205
205     char *Sm1_popErrorMessage(char *s) {
(gdb) print s
$2 = 0x10049d084 "executeString: "
(gdb) print ErrorMessageMode
$3 = 2
(gdb) break popErrorStackByString
Breakpoint 3 at 0x1004033f0: file stackmachine.c, line 1445.
(gdb) continue
Continuing.

Breakpoint 3, popErrorStackByString () at stackmachine.c:1445
1445    char *popErrorStackByString(void) {
(gdb) list
1440      }else{
1441        return( (ErrorStack.ostack)[--(ErrorStack.sp)]);
1442      }
1443    }
1444
1445    char *popErrorStackByString(void) {
1446      struct object obj = OINIT;
1447      struct object eobj = OINIT;
1448      eobj = popErrorStack();
1449      if (ectag(eobj) != CLASSNAME_ERROR_PACKET) {
(gdb) break sGC_malloc
Breakpoint 4 at 0x1004035a0: file stackmachine.c, line 1510.
(gdb) continue
Continuing.

Breakpoint 4, sGC_malloc (n=93) at stackmachine.c:1510
1510    void *sGC_malloc(size_t n) { /* synchronized function */
(gdb) up
#1  0x000000010040276b in Sm1_popErrorMessage (s=0x10049d084 "executeString: ")
    at sm1stackmachine.c:221
221         a = (char *) sGC_malloc(sizeof(char)*(strlen(s)+strlen(e)+2));
(gdb) print s
$4 = 0x10049d084 "executeString: "
(gdb) print e
$5 = 0x6008d4d70 "\nERROR(kanExport[0|1].c): KisInvalidRational(): zero division. You have f/0."
//  正常
(gdb) continue
Continuing.
     14 [main] ox_sm1d 11260 cygwin_exception::open_stackdumpfile: Dumping stack trace to ox_sm1d.exe.stackdump
[Thread 11260.0x2e50 exited with code 35584]
[Thread 11260.0x8ac exited with code 35584]
[Thread 11260.0x29d0 exited with code 35584]
[Thread 11260.0x2f84 exited with code 35584]
[Thread 11260.0x2a28 exited with code 35584]
[Inferior 1 (process 11260) exited with code 0105400]
(gdb) quit

GC_malloc や strcpy 等が怪しいとにらむ.
  

  char * 系 void * 系の宣言なしが segfault の原因?
  strcpy が変.
  
  kxx/serversm.h に
#include <string.h>
void *sGC_malloc(int n);
を加える.
  ./ox_sm1d <tmp-o.txt  が正常終了.
\end{verbatim}
} %% end tiny

\noindent
解決: OpenXM/src/util/mysig.c に sigaction を用いた signal emulation を加えた.
これにより上記のようなトラブルは解消.

\section{doPolymake の構造メモ (2020.03.12)}
doPolymake に起因する bug を fix. その時に doPolymake の流れを読み直した.

テスト用の入力(polymake は サーバーを利用).
{\tiny
\begin{verbatim}
export OX_XTERM_GEOMETRY=80x20+0+0
sm1
(cgi.sm1) run ;
usePolymake.OoHG.curl polymake.start ;
[(FACETS) (polymake.data(polymake.POINTS([[1,0],[1,1]])))]
doPolymake /rr set ;
rr ::
\end{verbatim}
}
{\tt rr} には sm1 の class.tree データが格納される.
{\tt OX\_XTERM\_GEOMETRY} を設定することで ox server が iconic にならない.
polymake へ OOHG で問い合わせている本体は,
{\tt cgi.sm1} の {\tt cgiQueryPolymake.curl}.
これを読むと仕組みがわかる.
polymake http server 側では次のコード(cgi-polymake.sh)で post message を受取り, polymake で計算して, 結果を戻す.
{\tiny
\begin{verbatim}
#!/bin/bash
# $OpenXM: OpenXM/src/polymake/cgi/cgi-polymake.sh,v 1.1 2004/09/27 01:20:46 takayama Exp $ 
PATH=/usr/local/polymake/bin:$PATH
export TMP=/tmp
source /home/taka/OpenXM/rc/dot.bashrc
WFILE=/tmp/tmp-post-$$.txt
tee /tmp/t.txt | oxdecode_post >${WFILE}
env CONTENT_LENGTH=`wc -m ${WFILE} | awk '{print $1}'` sm1 -q -s "[(parse) (cgi.sm1) pushfile] extension cgiPolymake quit " <${WFILE}
rm -f ${WFILE}
exit 0
: rm -f ${WFILE}
\end{verbatim}
}
送信側の {\tt cgiQueryPolymake.curl} は curl の form option を用いて
post message をする.
キーは {\tt oxMessageBody} である.
送る form は {\tt /tmp/sm1-q-cgi.txt???} に生成される.
ここで ??? は pid である.
結果を受け取ったらこの一時ファイルは {\tt OpenXM\_tmp} 環境変数で指定される
folder へ移動される.
{\rm /tmp/sm1-q-cgi*} は動作エラー等により残ることがあるので定期的に削除することが
望ましい.
{\tt cgiQueryPolymake.curl} は polymake version 2 形式の出力を文字列の list として戻す.

これを tree 形式等に変換しているのは {\tt kan96xx/trans} 内のソースである.
このフォルダはデータ形式の変換等のテストケースとして作成された.
考え方としては,
\begin{center}
\fbox{tree 形式のデータ} $\Leftrightarrow$
\fbox{tfb 形式のデータ} $\Leftrightarrow$ \fbox{polymake 形式} 
$\Leftrightarrow$ \fbox{polymake web server}
\end{center}
{\tt polymake2tfb} は polymake version 2 のファイルを入力とすると
tfb 形式のデータを出力する.
{\tiny
\begin{verbatim}
polymake2tfb < ~/.OpenXM_tmp/sm1-q-cgi-out.txt37402
polymake.data(polymake.POINTS([[1,0],[1,1]]),polymake.FACETS([[1,-1],[0,1]]),polymake.AFFINE_HULL())
\end{verbatim}
}
tfb 形式のデータは {\tt ox\_k0} が parse して, それを tree 形式に変換している.
逆変換も {\tt ox\_k0} が行う
(ソース {\tt polymake.sm1}, 関数 {\tt tfbToTree} を参照).

\section{2023-08-08, addModuleOrder}

module の順序としては POT order や TOP order があるが
より一般な順序を行列で設定できるようにするための機能拡張.

%%Ref: misc-2023/08/rest-comprehensive2/Notes, sm1
$S$ を$n$変数多項式環(ワイル代数なども含めて考える)として,
rank $m$ の $S$ free module $S^m$ を考える.
$S^m$ の基底を
\begin{eqnarray*}
e_1 &=& (1,0,0,\ldots,0), \\
e_2 &=& (0,1,0,\ldots,0), \\
    & & \cdots, \\
e_m &=& (0,0,0,\ldots,1)
\end{eqnarray*}
とおく.

$W$ を $(n+m) \times (n+m)$ 行列として,
$S^m$ の元 $y^\alpha e_i$ と $y^\beta e_j$ の大きさの比較を
\begin{equation}
y^\alpha e_i >_W y^\beta e_j \ 
\Leftrightarrow \ 
W \cdot (\alpha,e_i)^T >_{\rm lex} W \cdot (\beta,e_j)^T  
\end{equation}
で定義する.
ここで $(\alpha,e_i)$ はふたつのベクトル $\alpha$ と $e_i$ をつないだ長さ
$m+n$ の横ベクトルである. これを以下m指数と呼ぶ.

\noindent
{\bf 例}:
$n=2, m=3$ の時 $x_1^2 x_2^3 e_2$ に対応するm指数は
$$ (2,3,0,1,0), $$
$x_1^5 x_2^4 e_3$ に対応するm指数は
$$ (5,4,0,0,1). $$

\bigbreak
\noindent
{\bf 応用}.
2変数の Weyl 代数 $D$ を考える.
$D^2$ に対して次の行列 $W$ を考える.
$$ W=
\left(
\begin{array}{cccccc}
 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\
 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right).
$$
ここで
$x_1^{\alpha_1} x_2^{\alpha_2} \pd{1}^{\beta_1} \pd{2}^{\beta_2} e_1$
のm指数は
$$ (\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2,1,0), $$
$x_1^{\alpha_1} x_2^{\alpha_2} \pd{1}^{\beta_1} \pd{2}^{\beta_2} e_2$
のm指数は
$$ (\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2,0,1) $$
とする.
この順序により $R^2$ のグレブナー基底を計算できる.


上記の順序を定義する例をあげよう.
オリジナルの weight matrix 
{\footnotesize
\begin{verbatim}
  0   1   2   3   4   5   6   7
  x3  x2  x1  x0  D3  D2  D1  D0
  e_   x   y   H   E  Dx  Dy   h
  DE   D   D   C   D   D   D   C
   0   0   0   0   0   1   1   0
   0   0   0   0   0   0  -1   0
   1   0   0   0   0   0   0   0
   0   1   1   1   1   1   1   0
   0   0   0   0   0   0  -1   0
   0   0   0   0   0  -1   0   0
   0   0   0   0  -1   0   0   0
   0   0   0  -1   0   0   0   0
   0   0  -1   0   0   0   0   0
   0   0   0   0   0   0   0   1
\end{verbatim}
}
を
{\footnotesize
\begin{verbatim}
          x   y   h         Dx  Dy
  e_ | x(2)x(1)x(0) |    H Dx2 Dx1   h | for module
   0 |    0   0   0 |    0   1   1   0 |    0   0
   0 |    0   0   0 |    0   0  -1   0 |    0   0
   0 |    0   0   0 |    0   0   0   0 |    1   2  <-- ここ
   1 |    0   0   0 |    0   0   0   0 |    0   0
   0 |    1   1   1 |    1   1   1   0 |    0   0
   0 |    0   0   0 |    0   0  -1   0 |    0   0
   0 |    0   0   0 |    0  -1   0   0 |    0   0
   0 |    0   0   0 |   -1   0   0   0 |    0   0
   0 |    0   0  -1 |    0   0   0   0 |    0   0
\end{verbatim}
}
\noindent
へ変更したい.
以下コードを実行すればよい.
{\footnotesize
\begin{verbatim}
[(x,y) ring_of_differential_operators
  [[(Dx) 1 (Dy) 1] [(Dy) -1]] weight_vector 0] define_ring
show_ring
(mmLarger) (module_matrix) switch_function
[(addModuleOrder) [2 2 [0 0 0 0 0 0 0 0 1 2]]] extension ::
show_ring 
[(Dx^2-x*h). (Dx-e_). (Dy). (Dy*e_).] /ff set
[ff] groebner ::
\end{verbatim}
}
sm1 においては $e_1$ は {\tt 1}, $e_2$ は {\tt e\_}, $e_3$ は ${\tt e\_}^2$,
$e_4$ ${\tt e\_}^3$, ... と表現されている.
{\tt addModuleOder} の引数は
[moduleのrank, pos1, weight1] であるが,
weight1 を weight matrix の pos1 番目に挿入せよ,
という意味である.
上記の 2 行目に weight1 が挿入されている.
なお weight1 を 0 としておくと自動的に 1, 2, 3, ... なる weight が設定される.
[moduleのrank, pos1,weight1, pos2,weight2, ...] と多数の weight vector を
そうにゅうすることも可能.

なおこの機能は微分作用素環でしかテストしてない.

\section{difftop, 2023.09.08}

{\tt ring\_def} は {\tt KdataConversion} ({\tt dc}), {\tt KsystemVariable} を呼び出して {\tt CurrentRing} を変更する.
ring 構造体の {\tt module\_rank} が 0 でない時は
{\tt mmLarger} を {\tt module\_matrix} に自動変更.

{\tt init\_module\_order\_matrix} の不適切な呼び出しを修正.
{\tt POLYToString} が debug に便利. {\tt poly4.c}.

{\footnotesize
\begin{verbatim}
/gb.verbose 1 def
[(Verbose) 255] system_variable
[ [[(Dx^2-Dy) (0)] [(x*Dx+2*y*Dy+1) (0)] [(Dx) (-1)]] (x,y) 
   [[(Dx) 1 (Dy) 1]] difftop] gb /gg set gg pmat ;
gg getRing ring_def show_ring print_switch_status
(Dy+e_*Dx). ::
gg get {init} map ::
\end{verbatim}
}

{\tt difftop} は differential term order over position  の略.
difftop は３つの引数 generators vars weightVector の変更はしないが
{\tt gb.difftop} からはじまる {\tt gb} 用の大域変数を設定する.
この設定により
まず微分のみで大小比較, それから position という順序比較となる.
たとえば, $\pd{x}>\pd{y}$ なる graded order の時,
$ (\pd{x}^2, y^2\pd{x}^2)$ の先頭は $(\pd{x}^2,0)$,
$ (\pd{x}^2, y^2\pd{x}^3)$ の先頭は $(0,\pd{x}^3)$,
$ (\pd{x}^2, \pd{x}^2)$ の先頭は $(\pd{x}^2,0)$,
$ (\pd{y}, \pd{x})$ の先頭は $(0,\pd{x})$.
最後の例で 微分作用素の degree のみですぐ position をみるような順序だと,
$ (\pd{y}, \pd{x})$ の先頭は $(\pd{y},0)$ となってしまう.




\end{document}

