% $OpenXM: OpenXM/doc/Papers/ox_math_interruption.tex,v 1.2 2003/02/13 01:47:23 ohara Exp $
% 第二回 OpenXM committers meeting 講演原稿
% 第11回 Risa Consortium 研究集会講演原稿
% pdfファイルの生成法
% > platex ox_math_interruption.tex
% > dvips  ox_math_interruption.dvi > ox_math_interruption.ps
% > ps2pdf ox_math_interruption.ps
% > acroread ox_math_interruption.pdf
\documentclass[pdf,slideColor,colorBG,darkblue]{prosper}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pst-node}
\title{ox\_mathへの計算中断機能の実装}
\author{小原功任}
\email{ohara@OpenXM.org}
\institution{金沢大学理学部計算科学科}

\begin{document}

\maketitle

\overlays{3}{
\begin{slide}{ox\_math とは}
\begin{itemize}
\item OpenXM プロトコルをサポートするための
Mathematica Kernel の wrapper
\item MathLink (Mathematicaの通信ライブラリ)と
OpenXM プロトコルの両方を扱う
\item 今回、ox\_math に計算中断機能を実装した \\
\fromSlide*{2}{
\item[] {\yellow (MathLink の非公開機能を用いる)}
}
\fromSlide*{3}{
\item テスト環境\\
Mathematica 4.x (Linux, Windows), \\
Mathematica 3.x (Solaris)
}
\end{itemize}
\end{slide}
}

\overlays{2}{
\begin{slide}{OpenXM と MathLink の比較}
\begin{itemize}
\item OpenXM\\
プロトコルを公開。仕組みが明らかだが自分で実装しなければならない。
\item MathLink\\
ライブラリを公開。実装しなくてよいが中身が分からない。
またソースが公開されていない。
\fromSlide*{2}{
\item[] {\yellow 文書化されていないことをするときに困る}
}
\end{itemize}
\end{slide}
}

\begin{slide}{概念図}
\begin{pspicture}(12,6)
\psset{linecolor=white}
\rput[r](2.0,1.2){\rnode{Client}{\psovalbox{client}}}
\psframe[framearc=0.3](4.5,0)(11.5,5.4)
\rput[B](8,5.5){同一マシン(親・子・孫)}
\rput[l](5.0,1.2){\rnode{Engine}{\psovalbox{ox\_math}}}
\rput[l](9.4,1.2){\rnode{Kernel}{\psovalbox{math}}}
\rput[l](4.8,4.2){\rnode{Control}{\psovalbox{controller}}}
\ncline[linewidth=2pt]{<->}{Client}{Engine}
\ncline[linewidth=2pt]{<->}{Client}{Control}
\ncline[linewidth=2pt,linestyle=dotted]{->}{Control}{Engine}
\ncline[linewidth=2pt,linecolor=yellow]{<->}{Engine}{Kernel}
\end{pspicture}
\end{slide}

\begin{slide}{OpenXM の仕組み}
\begin{itemize}
\item サーバ・クライアント方式
\item ネットワーク透過性がある
\item サーバはコントローラとエンジンの 2 プロセスからなる
\item エンジンはスタックマシン
\item 計算を途中で中断できる
\end{itemize}
\end{slide}

\overlays{5}{
\begin{slide}{OpenXM の計算中断機能}
\begin{pspicture}(12,6)
\psset{linecolor=white}
\rput[r](2.0,1.2){\rnode{Client}{\psovalbox{client}}}
\psframe[framearc=0.3](7.5,0)(11.5,5.4)
\rput[B](9.5,5.5){同一マシン}
\rput[l](8.0,1.2){\rnode{Engine}{\psovalbox{engine}}}
\rput[l](7.8,4.2){\rnode{Control}{\psovalbox{controller}}}
\ncline[linewidth=2pt]{<->}{Client}{Control}
\onlySlide*{2}{\Aput{\yellow reset}}
\ncline[linewidth=2pt,linestyle=dotted]{->}{Control}{Engine}
\onlySlide*{3}{\Aput{\yellow SIGUSR1}}
\ncline[linewidth=2pt]{<->}{Client}{Engine}
\onlySlide*{4}{\Bput{\yellow OX\_SYNC\_BALL}}
\end{pspicture}
\end{slide}
}

\overlays{4}{
\begin{slide}{MathLink の仕組み}
\begin{itemize}
\item (ほとんど)ネットワーク透過性がある
\fromSlide*{2}{\item 通信路で送られるのは{\yellow Mathematicaの式}}
\fromSlide*{3}{\item[]
\begin{itemize}
\item[例:] EvaluatePacket[Sin[\$VersionNumber]]
\item[]    ReturnPacket[Sin[x]]
\item[]    InputNamePacket["In[1]:= "]
\item[]    MenuPacket[1,"Interrupt> "]
\end{itemize}
}
\fromSlide*{4}{\item *Packet[]をMathematica Bookではパケットと呼ぶ}
\end{itemize}
\end{slide}
}

\begin{slide}{MathLinkプログラムの書き方(1)}
\begin{verbatim}
char *s = "Mathematicaの式";
MLPutFunction(link, "EvaluatePacket", 1);
MLPutFunction(link, "ToExpression", 1);
MLPutString(link, string);
MLEndPacket(link);
\end{verbatim}
\end{slide}

\begin{slide}{MathLinkプログラムの書き方(2)}
\begin{verbatim}
char *s;
while (MLNextPacket(link) != RETURNPKT)
    MLNewPacket(link);
switch(MLGetNext(link)) {
MLTKSTR:
    MLGetString(link, &s);
    ...
MLTKINT:
}
MLNewPacket(link);
\end{verbatim}
\end{slide}

\overlays{4}{
\begin{slide}{Mathematica の割り込み}
\begin{pspicture}(12,6)
\psset{linecolor=white}
\rput[r](2.0,3.0){\rnode{Engine}{\psovalbox{ox\_math}}}
\rput[l](7.0,3.0){\rnode{Kernel}{\psovalbox{MathKernel}}}
\onlySlide*{1}{
\ncline[linewidth=2pt]{->}{Engine}{Kernel}
\Aput{\yellow EvaluatePacket[...]}
}
\onlySlide*{2}{
\ncline[linewidth=2pt,linestyle=dotted]{->}{Engine}{Kernel}
\Aput{\yellow SIGINT}
}
\onlySlide*{3}{
\ncline[linewidth=2pt]{<->}{Engine}{Kernel}
\Aput{\yellow 割り込みの後始末}
}
\onlySlide*{4}{
\ncline[linewidth=2pt]{<-}{Engine}{Kernel}
\Aput{\yellow ReturnPacket[\$Aborted]}
}
\end{pspicture}
\end{slide}
}

\overlays{3}{
\begin{slide}{MLPutMessage}
\begin{itemize}
\item MathLink の非公開関数
\item ネットワーク透過性はない
\fromSlide*{2}{
\item MLPutMessage(link, MLInterruptMessage)\\
で link の指すプロセスに {\yellow SIGINT} を送る。\\
(Unix の場合)
}
\fromSlide*{3}{
\item 割り込んだあとの後始末は、{\yellow 相手方のプログラムの作りに依存する}
}
\end{itemize}
\end{slide}
}

\overlays{5}{
\begin{slide}{割り込みの後始末}
\begin{itemstep}
\item MenuPacket[1,"Interrupt> "] を受け取れば計算が中断されている
\item MLPutString("$\backslash$n")
\item MenuPacket[0,"Interrupt> "] を受け取る
\item MLPutString("a")
\item TextPacket["..."] を受け取る
\end{itemstep}
\end{slide}
}

\overlays{3}{
\begin{slide}{計算結果 \$Aborted}
\begin{itemize}
\item ReturnPacket[\$Aborted] が返ってくるか? \\
3.x $\Rightarrow$ ○, $\quad$ 4.x $\Rightarrow$ ×
\fromSlide*{2}{
\item 4.x では、{\yellow 次の計算}を行うと、\$Aborted が返ってくる!!
}
\fromSlide*{3}{
\item ``割り込みの後始末''のあと、EvaluatePacket[0] を送って、
ReturnPacket[...] をふたつ受け取るとよい。最初のものが \$Aborted
}
\end{itemize}
\end{slide}
}

\begin{slide}{参考文献}
\begin{itemize}
\item[{[1]}] Mathematica Book, Wolfram Research
\item[{[2]}] MathArchive にあった Todd Gayley のメール([mg17015], 1999/Apr)
\item[{[3]}] 昔の MathLink にあった MLSignal(\ ) の解説
(Google のキャッシュにあった)
\item[{[4]}] mathlink.h, nm libMLa の出力, mprep の生成するソース
\end{itemize}
\end{slide}

\end{document}
