% $OpenXM$
\documentclass{slides}
\usepackage{color}
\usepackage{rgb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\newcommand{\qed}{$\Box$}
\newcommand{\mred}[1]{\smash{\mathop{\hbox{\rightarrowfill}}\limits_{\scriptstyle #1}}}
\newcommand{\tmred}[1]{\smash{\mathop{\hbox{\rightarrowfill}}\limits_{\scriptstyle #1}\limits^{\scriptstyle *}}}
\def\gr{Gr\"obner basis }
\def\st{\, s.t. \,}
\def\ni{\noindent} 
\def\ve{\vfill\eject} 
\textwidth 9.2in
\textheight 7.2in
\columnsep 0.33in
\topmargin -1in
\def\tc{\color{red}}
\def\fbc{\bf\color{MediumBlue}}
\def\itc{\color{brown}}
\def\urlc{\bf\color{DarkGreen}}
\def\bc{\color{LightGoldenrod1}}

\def\HT{{\rm HT}}
\def\HC{{\rm HC}}
\def\GCD{{\rm GCD}}
\def\tdeg{{\rm tdeg}}
\def\pp{{\rm pp}}
\def\lc{{\rm lc}}
\def\Z{{\bf Z}}

\title{\tc 小標数有限体上の多変数多項式の因数分解について (その 2)}

\author{野呂 正行 (神戸大・理)}
\begin{document}
\large
\setlength{\parskip}{0pt}
\maketitle

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 無平方分解 (復習)}
\end{center}

modification of Bernardin's algorithm [Ber97]

$f \in F[x_1,\ldots,x_n]$, $F$ : 有限体 $Char(F) = p$

$f = FGH$, where $F=\prod f_i^{a_i}$, 
$G=\prod g_j^{b_j}$, 
$H=\prod h_k^{c_k}$ 

$f_i, g_j, h_k$ : 無平方, 互いに素.

$'$ を $d/dx_1$ として
$f_i' \neq 0$, $p \not{|}a_j$, $p | b_j$, $h_k' = 0$
と書くと

$f' = F'GH$ すると $GCD(f,f') = GCD(F,F')GH$

$GCD(F,F') = \prod f_i^{a_i-1}$ だから $f/GCD(f,f')=\prod f_i$

$\prod f_i$ で $f$ を繰り返し割ることで, $f_1$ (重複度最小)
が求まる

$\Rightarrow$ $F$ が全て分解できる

\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 無平方分解 (つづき) }
\end{center}

残り $f = GH$ で,  $f' = 0$

これを $x_i$ について繰り返して残った $f$

$\Rightarrow$ $df/dx_1 = \ldots = df/dx_n = 0$ 

$\Rightarrow$ これは, 全ての指数が $p$ で割り切れることを意味する

$\Rightarrow$ $F$ は有限体だから $f = g^p$ と書ける

$\Rightarrow$ $g$ に対してアルゴリズムを適用
\end{slide}


\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 実装上の困難 : $\GCD(f,f')$ の計算}
\end{center}

標数が 0 の場合 $\GCD(g,f'/g)=1$ $\Rightarrow$ 多変数の Hensel 構成が
使える

正標数の場合 $$\GCD(g,f'/g) = \GCD(\GCD(F,F')GH,F'/\GCD(F,F'))$$
$\Rightarrow$ $GH$ の存在のため GCD が 1 とは限らない.

$\Rightarrow$ やむなく Brown のアルゴリズム (中国剰余定理による GCD の
計算) を用いている.
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large GCD の計算}
\end{center}

\begin{tabbing}
入力 : $f_1,\ldots,f_m \in K[X]$ ($K$ は体, $X$ は変数の集合)\\
出力 : $\GCD(f_1,\ldots,f_m)$\\
$y \leftarrow$ 適当な変数; $Z \leftarrow X\setminus \{y\}$\\
$< \leftarrow K[Z]$ の適当な項順序; 以下 $f_i \in K[y][Z]$ とみなす\\
$h_i(y) \leftarrow \HT_<(f_i)$; $h_g(y) \leftarrow \GCD(h_1,\ldots,h_m)$\\
$g \leftarrow 0$; $M \leftarrow 1$\\
do \= \\
   \> $a \leftarrow $ 未使用の $K$ の元\\
   \> $g_a \leftarrow \GCD(f_1|_{y=a},\ldots,f_m|_{y=a})$\\
   \> if \= $g \neq 0$ かつ $\HT_<(g) = \HT_<(g_a)$ then \\
   \>    \> $adj \leftarrow h_g(a)/\HC_<(g_a)\cdot g_a - g(a)$
\end{tabbing}
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{tabbing}
do \= if \= \kill
   \>    \> if \= $adj = 0$ かつ, すべての $f_i$ に対し $g | h_g\cdot f_i$  then \\
   \>    \>    \> return $\pp(g)$\\
   \>    \> endif\\
   \>    \> $g \leftarrow g+adj \cdot M(a)^{-1} \cdot M$; $M \leftarrow M\cdot (y-a)$\\
   \> else if $\tdeg(\HT_<(g)) > \tdeg(\HT_<(g_a))$ then \\
   \>    \> $g \leftarrow g_a$; $M \leftarrow  y-a$\\
   \> else if $\tdeg(\HT_<(g)) = \tdeg(\HT_<(g_a))$ then \\
   \>    \> $g \leftarrow 0$; $M \leftarrow 1$\\
   \> endif\\
end do
\end{tabbing}
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 二変数への帰着}
\end{center}

\begin{itemize}
\item 主変数 $x$ の選択

$x$ に関する微分が消えないように選ぶ. 

\item 従変数 $y$ の選択

$K[x,y]$ で因数分解して, $Z=X\setminus \{x,y\}$ に関して Hensel 構成

(一変数まで落すとニセ因子が大量発生)

\item それ以外の変数 $Z$ への代入値の選択

$f_a(x,y) = f(x,y,a)$ が無平方になるように選ぶ. 

さらに, $f_a|_{y=0}$ も無平方になるように, $y\leftarrow y+c$ と
平行移動.
\end{itemize}

\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large $K[y]$ 上での Hensel 構成 (前処理)}
\end{center}

$f_a(x,y)$ の因子を 2 組にわけ $f_a(x,y) = g_0(x,y)h_0(x,y)$
から $K[y]$ 上で Hensel 構成

$g_0$, $h_0$ の $x$ に関する主係数の決め方

主係数問題の回避 : 真の因子の主係数となるべく近いものをあらかじめ固定

真の因子の主係数は $\lc_x(f)$ の因子であることを使った見積り
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 主係数の見積り}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item $\lc_x(f) = \prod u_i^{n_i}$ と因数分解する ($u_i \in K[y,Z]$ : 既約).

\item 各 $i$ に対し, $u_i(a) \in K[y]$ が $\lc_x(g_0)$ を割り切る回数を
数える. それを $m_i$ としたとき, $\lc_g = \prod u_i^{m_i}$ とする. 
同様に $h_0$ に対しても $\lc_h$ を求める. 

もし, 
$\lc_x(g_0) \not{|}\, \lc_g(a)$ または $\lc_x(h_0) \not{|}\, \lc_h(a)$
または, 
$\lc_x(f) \not{|}\, \lc_g \cdot \lc_h$
ならば, それは, $f_a$ の因子の組合せが正しくないことを意味するので, 
$g_0$, $h_0$ をとり直す. 

\item

$g_0 \leftarrow \lc_g(a)/\lc_x(g_0)\cdot g_0$ の主係数を $\lc_g$ で置き換えたもの

$h_0 \leftarrow \lc_h(a)/\lc_x(h_0)\cdot h_0$ の主係数を $\lc_h$ で置き換えたもの

$f \leftarrow \lc_g\cdot \lc_h/\lc_x(f) \cdot f$

とする. この時, $f = g_0h_0$ となっている. 
\end{enumerate}
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large $K[y]$ 上での Hensel 構成}
\end{center}

$f=g_0h_0$ で, $g_0$ が正しい因子の射影, $\lc_x(g_0)$ と仮定

$g_0$, $h_0$ から $K[y]$ 上のHensel 構成により, 
$$f=g_kh_k \bmod I^{k+1}$$
と持ち上げる ($I = \langle z_1-a_1,\ldots,z_{n-2}-a_{n-2} \rangle$).

$z_i \rightarrow z_i+a_i$ なる平行移動により, 
$I=\langle z_1,\ldots,z_{n-2} \rangle$

通常の EZ 法 : $\Z/(p^l)$ で計算 (係数に分数が現れるのを避ける)

今回の実装 : $\deg_y(f) > d$ なる $d$ に対し, $K[y]/(y^d)$ 
上で計算する. ($K[y]$ での商体での演算を避ける)

これは, $u g_0(a)+v h_0(a)=1 \bmod y^d$ となる $u, v \in K[y]$ 
により可能

Hensel 構成は $\bmod\,  y^d$ で行う. 
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large Hensel 構成}
\end{center}
$f = g_kh_k \bmod (I^{k+1},y^d)$ だが, 
十分大きい $k$ に対し $f = g_kh_k$

$u$, $v$ の計算 : Hensel 構成
($g_0(a)|_{y=0}$, $h_0(a)_{y=0}$ が互いに素)

$K[y]$ 上の Hensel 構成は次のように行う. 

\begin{enumerate}
\item $f-g_{k-1}h_{k-1} = \sum_t F_t t \bmod (I^k,y^d)$ と書く. 
ここで $t \in I^k$ は単項式, $F_t \in K[y][x]$.
\item $G_th_0+H_tg_0 = F_t \bmod y^d$ となる $G_t, H_t \in K[y][x]$ を計算する. 
これは $u$, $v$ を使って作れる. 
\item $g_{k+1} \leftarrow g_k + \sum_t G_t t$,
$h_{k+1} \leftarrow h_k + \sum_t H_t t$ とすれば $f = g_{k+1}h_{k+1} \bmod (I^{k+1},y^d)$.
\end{enumerate}

$\sum_t G_t t = 0$ または $\sum_t H_t t = 0$ $\Rightarrow$ 試し割り

$g_k$ または $h_k$ で $f$ を割ってみることで, 次数の上限まで Hensel 構成
せずに, 真の因子を検出できる. 
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 有限体の表現について}
\end{center}

各アルゴリズムにおいて, 係数体の位数が十分大きい必要あり. 

代入する点の数が不足する $\Rightarrow$ 代数拡大

計算効率が落ちないよう, 原始根を用いた表現を実装

欠点 : 実用的な位数が $2^{16}$ 程度に限られる

改良 : 標数が $2^{14}$ 以下の場合には, 原始根表現

それ以上の場合には, 通常の表現
(実用上十分に代入する点が得られるから)

$\Rightarrow$ 位数が $2^{29}$ 程度までの素体上で, 多変数多項式
の因数分解が可能
\end{slide}

\begin{slide}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 係数環としての $K[y]/(y^d)$ について}
\end{center}

Hensel 構成において $K[y]/(y^d)$ を係数環として扱う

Asir : 小位数有限体 $K$ の代数拡大を表現する型 (GFSN) がある

$K[y]/(m(y))$ として表現 $\Rightarrow$ $m(y)=y^d$ として流用

逆元計算については, 0 でない定数項を持つ多項式は可逆 (互除法)

$\lc_x \neq 0$ より $K[y]/(y^d)$ がこの方法でできる. 

多変数多項式 : Hensel 構成の最初で, この型の係数を持つ多項式に変換

$d$ をセットしておく $\Rightarrow$ 結果は自動的に $\bmod \, y^d$ される

$\Rightarrow$ 通常の多項式演算により $K[y]/(y^d)$ 係数の
多項式演算が実行できる. 
\end{slide}

\begin{slide}{}
\begin{center}
\fbox{\fbc \large 今後の予定}
\end{center}

\begin{itemize}
\item 正標数の準素分解の実装. 

\item 体の位数が足りない場合に, 自動的に基礎体を拡大する. 

\item 体の標数が十分大きい場合に, 無平方分解を標数 0 と
同様の Hensel 構成で行うようにする. 

\item 2 変数の因数分解において, \cite{funny01} で述べた, 多項式
時間アルゴリズムを自動的に選択して実行する. 
\end{itemize}
\end{slide}

\end{document}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{B97-2}
Bernardin, L. (1997).
On square-free factorization of multivariate polynomials over a finite
field.
{\em Theoret.\ Comput.\ Sci.\/} {\bf 187}, 105--116. 

\bibitem{funny01}
M. Noro and K. Yokoyama (2002).
Yet Another Practical Implementation of Polynomial Factorization
 over Finite Fields.
Proceedings of ISSAC2002, ACM Press, 200--206.
\end{thebibliography}

