\documentclass{jarticle}

%\usepackage{amsmath}

\pagestyle{empty}

\title{\bf Open XM の設計と実装}
\author{
	Maekawa \\
	Noro \\
	: \\
	: \\
}
\date{ 1999年, 11月25日}

\begin{document}
\maketitle
%\Large

{\Large OpenXM の設計と実装}


\vspace{5mm}

\begin{itemize} \normalsize \setlength{\itemsep}{-3mm}
\item Maekawa, Masahide  (Oct., 1999 -- : CVS server) 
\item Noro, Masayuki     (Jan., 1996 -- : OpenXM Protocol, asir99)
\item Ohara, Katsuyoshi  (Jan., 1998 -- : ox\_math)
\item Okutani, Yukio     (Oct., 1999 -- : asir contrib)
\item Takayama, Nobuki   (Jan., 1996 -- : OpenXM Protocol, kan)
\item Tamura, Yasushi    (Nov., 1998 -- : OpenMath proxy)
\end{itemize}


\section{OpenXM とは？}

Open message eXchange protocol for Mathematics の略である。
これは、同種、もしくは異なる数学ソフトの間で「メッセージ」を
交換するための規約である。発端は野呂正行先生と高山信毅先生により、
asir と kan/sm1 を相互に文字列で呼び出す機能を実現したことである。
現在ではフリーの数学ソフトをむすんで、様々な数学ソフトを
１つのパッケージとして好きな言語から簡単に使えるようにする
のが目標である。


\vspace{5mm}

メッセージの交換方法

メッセージの交換方法には大別して以下の２つの方法がある。

\begin{itemize}
\item 文字列によるメッセージの交換

相手側のシステムの文法に従ったコマンド文字列により、
メッセージの交換を行なう。効率的でないが使いやすい。

\item 共通表現形式によるメッセージの交換

各システム毎にメッセージを用意しなくて済む。
現在は OpenXM 規約オリジナルのデータ形式である、
CMO(Common Mathematical Object format) 形式、
及び asir による binary 表現形式がある。
将来的に MP や OpenMath の XML, binary 形式などの
他の形式をも交換できるようにしてある。
CMO 形式に限って言えば、文字列によるメッセージの
交換よりもはるかに効率的である。
\end{itemize}


\section{OpenXM のメッセージ構造}

OpenXM で規定されているメッセージは下の図のような
論理構造をしており、規約ではメッセージを論理的に
OX 層、 SM 層、 CMO 層にわけて定義している。

\[ \overbrace{
        \underbrace{
                \begin{tabular}{|c|} \hline
                        \hspace{15mm}   \\ \hline
                \end{tabular}
        }_{\mbox{OX tag}}
        \underbrace{
                \begin{tabular}{|c|} \hline
                        \hspace{80mm}  \\ \hline
                \end{tabular}
        }_{\begin{array}{l}
		\mbox{SM(Stack Machine command)}
			\rightarrow \mbox{コントロール用}\\
		\left. \begin{array}{l}
		\mbox{CMO データ} \\
		\mbox{ASIR 独自 binary} \\
		\mbox{OpenMath XML} \\
		\vdots \\
		\end{array} \right\} \rightarrow \mbox{データ用} \\
	\end{array}}
}^{\mbox{OX メッセージ}} \]

なお、 SM(Stack Machine command) とはプロセスに
対する動作を指定するメッセージである。
これら以外の規定外のデータのメッセージのやりとりを
行なうことも可能となっており、実際に asir と ifplot の間で
独自表現のメッセージがすでに存在し、実装されている。


\section{OpenXM での計算の進行モデル}

OpenXM では server を StackMachine としている。

オブジェクトデータが client から server へ送られても、
そのデータは指定がない限り server の stack に積まれるだけで、
client からの依頼がない限り、 server は計算を行なわない。

 client からコマンドが送られると server は stack から
必要なだけデータを取り出し、関数呼び出しの引数として計算を行ない、
計算結果を stack に積む。
 server はたとえエラーが起こっても、
ただ単にエラーオブジェクトを stack に積むだけで、
積極的にメッセージの送信を行なおうとはしない。

結果を server から client へ送信させるためには、
client が server に結果送付依頼のメッセージを送ればよい。
このメッセージを受け取った server は stack からデータを
取り出し、ここで初めて client にデータを送信する。

つまり、 OpenXM 規約での client, server モデルは、
RPC のように client が server の応答を待つわけではなく、
「非同期的に動作」を行なう。もし、 RPC のように動作
させたい場合でも、このモデルならエミュレーションも可能である。

以下、メッセージの交換を文字列によって行なう方法と
CMO 形式によって行なう方法とに分けて順を追って
説明しよう。

\begin{enumerate}
\item client が server へデータを送る。 \\
server は受け取ったデータをスタックに積む。

\begin{center}
client $\stackrel{\mbox{``3+5''}}{\longrightarrow}$ server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{``3+5''} \\ \hline
        stack
\end{tabular}
\end{center}

\item client が server へ計算実行依頼のメッセージを送る。
server は計算を実行し、結果を stack に積む。

\begin{center}
client $\stackrel{\mbox{executeStringByLocalParser}}{\longrightarrow}$ server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{$8$} \\ \hline
	stack
\end{tabular}
\end{center}

＊エラーが起きた場合にはエラーオブジェクトを stack に積む

\item client が server へ結果送付依頼のメッセージを送る。
server は stack からデータを取り出し、 client へ送る。

\begin{center}
client
\begin{tabular}{c}
$\stackrel{\mbox{popString}}{\longrightarrow}$ \\
$\stackrel{\mbox{``8''}}{\longleftarrow}$
\end{tabular}%
server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} %\hline
        \multicolumn{1}{|c|}{$$} \\ \hline
        stack
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}

client として asir を用い、以上のことを行なう場合には
次のようになる。

\begin{verbatim}
1:ox_execute_string(0,"3+5;");
2:ox_pop_string(0);
\end{verbatim}

1 行目で文字列 ``{\tt 3+5;}'' と、 SM コマンド
{\tt executeStringByLocalParser} を server 側へ送っている。
この時点で server 側の stack には計算結果が積まれる。
2 行目で SM コマンド {\tt popString} を server 側へ送り、
stack に積まれている計算結果を文字列形式に
直して pop してもらっている。


\begin{enumerate}
\item client が server へデータを送る。 \\
server は受け取ったデータをスタックに積む。

\begin{center}
client $\stackrel{3,5,2,\mbox{``plus''}}{\longrightarrow}$ server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{``plus''} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{$2$} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{$5$} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{$3$} \\ \hline
        stack
\end{tabular}
\end{center}

\item client が server へ計算実行依頼のメッセージを送る。
server は計算を実行し、結果を stack に積む。

\begin{center}
client $\stackrel{\mbox{executeFunction}}{\longrightarrow}$ server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{$8$} \\ \hline
	stack
\end{tabular}
\end{center}

＊エラーが起きた場合にはエラーオブジェクトを stack に積む

\item client が server へ結果送付依頼のメッセージを送る。
server は stack からデータを取り出し、 client へ送る。

\begin{center}
client
\begin{tabular}{c}
$\stackrel{\mbox{popCMO}}{\longrightarrow}$ \\
$\stackrel{8}{\longleftarrow}$
\end{tabular}%
server \hspace{7mm}
\begin{tabular}{c} %\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{$$} \\ \hline
	stack
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}

client として asir を用い、以上のことを行なう場合には
次のようになる。

\begin{verbatim}
1:ox_push_cmo(0,3);
2:ox_push_cmo(0,5);
3:ox_push_cmo(0,2);
4:ox_push_cmo(0,"plus");
5:ox_push_cmd(0,269);
6:ox_pop_cmo(0);
\end{verbatim}

1-4 行目で文字列 ``{\tt 3+5;}'' と、 SM コマンド
{\tt executeStringByLocalParser} を server 側へ送っている。
この時点で server 側の stack には計算結果が積まれる。
5 行目で SM コマンド {\tt popString} を server 側へ送り、
stack に積まれている計算結果を文字列形式に
直して pop してもらっている。


\section{CMO について}

CMO は図のようにデータの種別を示す tag とデータ本体から成る。

\[	\underbrace{
		\begin{tabular}{|c|} \hline
			\hspace{15mm}   \\ \hline
		\end{tabular}
	}_{\mbox{CMO tag}}
	\underbrace{
		\begin{tabular}{|c|} \hline
			\hspace{75mm}  \\ \hline
		\end{tabular}
	}_{\mbox{\begin{tabular}{l}
		データ \\
	\end{tabular}}} \]

ex. CMO\_ZZ(多倍長整数)

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
int32 CMO\_ZZ & int32 $n$ & int32 $b_0$ & $\cdots$ & int32 $b_{|n|-1}$ \\ \hline
\end{tabular}

\[ \mbox{sgn}(n) \times \left( b_0 \cdot (2^{32})^0
        + b_1 \cdot (2^{32})^1 + \cdots
        + b_{n-1} \cdot (2^{32})^{n-1} \right) \]
を表す。ただし、
$ \mbox{sgn}(n) = \left\{ \begin{array}{ll}
        1       & n>0 \\
        0       & n=0 \\
        -1      & n<0 \\ \end{array} \right. $ \\[10mm]

CMO\_ZZ による $4294967298 = 1 \cdot 2^{32} + 2$ の表現例

\[      \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 14\ }_{CMO\_ZZ}
        \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 02\ }_{長さ 2 かつ正}
        \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 02\ }_{b_0}
        \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 01\ }_{b_1} \] \\

CMO\_ZZ による $-1$ の表現例

\[      \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 14\ }_{CMO\_ZZ}
        \underbrace{\tt ff\ ff\ ff\ ff\ }_{長さ 1 かつ負}
        \underbrace{\tt 00\ 00\ 00\ 01\ }_{b_0} \] \\

network byte order を使った場合、 10Mb 程のデータ転送時に、
byte order の変換に 8,9 割ほどの時間がかかっている。


\section{MathCap について}

server, client 共に、 OpenXM で規定されている全てのメッセージを
理解できるとは限らない。
しかし、相手側が理解できないメッセージを送ってしまった場合でも
それ以後のメッセージの交換に支障をきたさないようにメッセージの
長さを添付するのは効率がわるくなる。
そのため、 OpenXM では相手側の理解可能なメッセージを収得する方法を
用意している。 MathCap とはこの理解可能なメッセージ種別を表すデータであり、
MathCap 自身もまた CMO である。このため、双方共に少なくとも
CMO の基本的なデータ形式(CMO\_MATHCAP, CMO\_LIST, CMO\_STRING, CMO\_INT32)が
理解できる必要がある。
\footnote{これらは CMO Basic0 グループとして規定されており、
	OpenXM 規約を実装する全ての server が実装していると仮定している。}

MathCap は長さが 3 のリストからなる。

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|} \hline
        %(server 情報) \\
        $[$ version number(INT32), server name(STRING) ,... $]$ \\[2mm] \hline

        %(理解可能な SM メッセージ) \\
        $[$ (理解可能な SM の tag list) $]$ \\[2mm] \hline

        %(理解可能なデータ形式) \\
        \\[-4mm]
        \begin{tabular}{|c|} \hline
                %(処理可能なデータの形式) \\[2mm]
                $[$ (OX の tag list) $]$ \\[2mm] \hline
                $[$ 形式 1 の情報, 形式 2 の情報,... $]$ \\[2mm] \hline
        \end{tabular} \\[6mm] \hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{5mm}

現在の ox\_asir の MathCap

\begin{verbatim}
[ [199901160,ox_asir],
  [276,275,258,262,263,266,267,268,274
    ,269,272,265,264,273,300,270,271],
  [ [514,2144202544],
    [1,2,3,4,5,2130706433,2130706434
      ,17,19,20,21,22,24,25,26,31,27,33,60],
    [0,1]
  ]
]
\end{verbatim}

CMO が理解できることと、CMO の論理的構造が理解できることとは
まったく別であり、現在のこの MathCap のデータ形式では、
理解可能な論理的構造まではわからない。


\section{security 対策}

OpenXM では以下のようなセキュリティ対策を施している。

\begin{itemize}
\item 接続が必要な時にだけ、 client が server socket を開く。

 常時、口を開けているわけではないので、 crack されにくい。

\item client が接続する port number をランダムに決定する。

 どこに口が開くか分からないので、 crack されにくくなる。

\item 接続時に client がランダムな one time password を発行し、
   認証を行なう。

 local なマシンでないと password がわからない。
\end{itemize}

接続後のメッセージの送受信に関しては、現在は
必要があれば ssh の port forwarding 機能を
使えばよいと考えている。


\section{他のプロジェクトについて}

\begin{itemize}
\item OpenMath

        http://www.openmath.org/omsoc/index.html
        A.M.Cohen

	数学的なオブジェクトの format の決定。
	主に XML を使用している。
\item NetSolve

        http://www.cs.utk.edu/netsolve/

	OpenXM と似通っているが、数値計算指向が高い。
\item MP

        http://symbolicNet.mcs.kent.edu/SN/areas/protocols/mp.html

	tree 構造。
\item MCP

        http://horse.mcs.kent.edu/\~{ }pwang/
        pwang@mcs.kent.edu
\end{itemize}


\begin{verbatim}
<OMOBJ>
  <OMA>
    <OMS cd="basic" name="plus"/>
    <OMI> 1 </OMI>
    <OMV name="x"/>
  </OMA>
</OMOBJ>
\end{verbatim}


\section{現在提供しているソフトウェア}

\begin{itemize}
\item asir + ox\_asir + ox\_sm1 + ox\_gnuplot + ox\_math
        + ox\_phc + ox\_tiger + OMproxy
\item sm1 + ox\_asir + ox\_sm1 + ox\_gnuplot + ox\_math
        + ox\_phc + ox\_tiger + OMproxy
\item Mathematica + ox\_asir + ox\_sm1 + ox\_gnuplot + ox\_math
        + ox\_phc + ox\_tiger + OMproxy
\item JAVA + ox\_asir + ox\_sm1
\end{itemize}


\vspace{10mm}
%\pagebreak

asir によるデモプログラム

\begin{verbatim}
This is Asir, Version 991116.
Copyright (C) FUJITSU LABORATORIES LIMITED.
3 March 1994. All rights reserved.
[0] load("xm");
1
xm Version 19991118. ox_help(0); ox_help("keyword"); for hel
p message 
[101] gnuplot_start();
0
[102] gnuplot(0,"plot sin(x);");
0
[103] Heat_N=20; heat(0.001,30);
\end{verbatim}


\vspace{5mm}

CVS サーバ, CVS web を用いた開発(FreeBSD スタイル)


\end{document}
