%$OpenXM$
\chapter{多項式の GCD}
\section{Euclid の互除法}
$R$ を UFD (Unique Factorization Domain; 一意分解整域) とし, $R$ にお
ける GCD の計算が可能であるとする. このとき, 多項式環 $R[x]$ において
も GCD の計算が可能となる. $R$ の商体を $Q(R)$ と書く.
\begin{df}
$$f = \sum_{i=0}^n (a_i/b_i) x^i\in Q(R)[x]\quad (a_i, b_i \in R; \GCD(a_i,b_i) = 1)$$ に対し $f$ の{\bf 容量} $\cont(f)$ を $$\cont(f) = \GCD(a_0,\cdots,a_n)/\LCM(b_0,\cdots,b_n),$$ $f$ の {\bf primitive part} $\pp(f)$ を $$\pp(f) = f/\cont(f)$$ で定義する. $\cont(f)$ が $R$ の単元となるような $f$ を原始多項式と呼ぶ. 
\end{df}

\begin{pr}
$\pp(f)$ は原始的. 
\end{pr}
\proof
$G=\GCD(a_0,\cdots,a_n),L=\LCM(b_0,\cdots,b_n)$
と書く.
$\pp(f)=\sum_i L/b_i\cdot a_i/G\cdot x^i$ より,
$\cont(\pp(f)) = \GCD(L/b_0\cdot a_0/G, \cdots) \in R.$
 素元 $p$ が右辺を割るとする. も
し, ある $j$ に対し $p | (a_j/G)$ ならば, $i\neq j$ なる任意の $i$ に
対し$p {\not|} (a_i/G)$ より $i \neq j$ のとき $p|(L/b_i)$. 一方, 任意の 
$p$に対し $p{\not|}(L/b_k)$ なる $k$ は存在するから $k=j$. この時,
$p|b_j$となり $\GCD(a_j,b_j)=1$ に反する. よって全ての $i$ に対し, 
$p|(L/b_i)$ これは不可能. よって $\cont(\pp(f)) = 1$. \qed

\begin{lm}[Gauss]
$f,g \in Q(R)[x]$ に対し, $\cont(fg) = \cont(f)\cont(g).$
\end{lm}

\begin{pr}
$f, g \in R[x]$ に対し,
$\GCD(f,g) = \GCD(\cont(f),\cont(g))\GCD(\pp(f),\pp(g))$
また, $f, g \in R[x]$ を原始多項式とすると, 
$\GCD(f,g) = \pp(\GCD_{Q(R)}(f,g))$
ここで, $\GCD_{Q(R)}(f,g)$ は, 体 $Q(R)$ 上の一変数多項式環における
GCD を意味する. 
\end{pr}

以上により, 多項式の GCD は, 係数環の GCD および, 係数環の商体での
GCD により計算できることがわかった. しかし, 実際に商体での演算を
用いることは, 無駄な GCD 計算を増やすだけとなる. 従って, まず, 
多項式の除算で, 商体の除算が現れないものを考える. 

\begin{df}
$f,g \in R[x]$, $\deg(f) \ge \deg(g)$ に対し $f$ の $g$ による擬剰余
(pseudo-remainder) $\prem(f,g)$ を
$$\prem(f,g) = {\rm remainder}(\lc(g)^{\deg(f)-\deg(g)+1}f,g)$$
と定義する. ここで, ${\rm remainder}(f,g)$ は, 通常の多項式除算である. 
\end{df}

容易にわかるように, $\prem(f,g)$ の計算の途中に現れる除算は, 
全て $R$ 上の整除である. これを用いて, Euclid の互除法を記述すると
次のようになる. 

\begin{al}
\label{euclid}
\begin{tabbing}
\\
Input : 原始的多項式 $f_1, f_2 \in R[x]$, $\deg(f_1) \ge \deg(f_2)$\\
Output : $\GCD(f_1,f_2)$\\
$i \leftarrow 1$\\
do \= \{\\
\> $f_{i+2} \leftarrow \prem(f_i,f_{i+1})$\\
\> if \= ( $f_{i+2} = 0$ ) then return $\pp(f_{i+1})$\\
\> $i \leftarrow i+1$\\
\}
\end{tabbing}
\end{al}

\begin{df}
$f_1, f_2$ に対し, $\beta_i f_{i+1} = {\rm remainder}(\alpha_i f_{i-1},f_i)$ なる除
算により生成される列 $\{f_i\}$ を多項式剰余列と呼ぶ.
\end{df}

\section{拡張 Euclid 互除法}
体 $K$ 上の一変数多項式環 $K[x]$ は PID (Principal Ideal Domain; 単項
イデアル整域) である. この場合, $f, g \in K[x]$ に対し, イデアル 
$(f,g)$の生成元が, $\GCD(f,g)$ となる. すなわち$a, b \in K[x]$ が存在
して,
$$af+bg=\GCD(f,g)$$ と書ける. この係数 $a, b$
は, Euclid の互除法の変形により求めることができる. 

\begin{al}
\begin{tabbing}
\\
Input : 原始的多項式 $f_1, f_2 \in K[x]$, $\deg(f_1) \ge \deg(f_2)$\\
Output : $\GCD(f_1,f_2)$ および $af_1+bf_2=\GCD(f_1,f_2)$ なる $a, b \in K[x]$\\
$a_1 \leftarrow 1$, $a_2 \leftarrow 0$, $b_1 \leftarrow 0$, $b_2 \leftarrow 1$\\
$i \leftarrow 1$\\
do \= \{\\
\> $\deg(f_i - q_i f_{i+1}) < \deg(f_{i+1})$ なる $q_i$ を求める\\
\> $f_{i+2} \leftarrow f_i - q f_{i+1}$;
\quad $a_{i+2} \leftarrow a_i - q a_{i+1}$;
\quad $b_{i+2} \leftarrow b_i - q b_{i+1}$\\
\> if \= ( $f_{i+2} = 0$ ) then return $\{f_{i+1},a_{i+1},b_{i+1}\}$\\
\> $i \leftarrow i+1$\\
\}
\end{tabbing}
\end{al}
ここで現れた $a_i, b_i$ に対し, 
$$\deg(a_i) \le \deg(f_2)-\deg(f_{i-1}),\quad \deg(b_i) \le \deg(f_1)-\deg(f_{i-1})$$
であることわかる. 
特に, $f = f_i = \GCD(f_1,f_2)$ ならば 
$$\deg(a_i) < \deg(f_2)-\deg(f), \quad \deg(b_i) < \deg(f_1)-\deg(f).$$

\begin{pr}
$f, g \in K[x]$ に対し, $h = \GCD(f,g)$ とすると, 
$af+bg=\GCD(f,g)$ かつ $\deg(a) < \deg(g) - \deg(h),\quad \deg(b) < \deg(f) - \deg(h)$
なる $a, b \in K[x]$ は存在して一意的. 
\end{pr}
\proof
一意性のみ示せばよい. $h$ で両辺を割って, $h=1$ としてよい. 
$$af+bh=1, \quad a_1f+b_1g=1,$$
$$\deg(a)<\deg(g),\quad \deg(b)<\deg(f),\quad \deg(a_1)<\deg(g),\quad \deg(b_1)<\deg(f)$$
とすると, $(a-a_1)f+(b-b_1)g=0$ かつ $\GCD(f,g)=1$ より
$g|(a-a_1).$
$\deg(a-a_1)<\deg(g)$ より $a-a_1=b-b_1=0.$\qed\\
$af+bg=1$ ならば $af \equiv 1 \bmod g$
すなわち, 剰余環 $K[x]/(g)$ において
$a \bmod g = (f \bmod g)^{-1}$
である. 
剰余環における逆元計算は, 計算機代数において頻繁に必要となり, 
特に後で述べる modular アルゴリズムにおいて極めて重要な役割を演ずる.

この命題は, 次のように一般化できる.

\begin{pr}
$f=\prod_{i=1}^n f_i \in K[x]$ に対し, $f_i$ が互いに素であるとする. 
このとき, 
$$\sum_{i=1}^n e_i (f/f_i) =1, \quad \deg(e_i)<\deg(f_i)$$
なる $e_i \in K[x]$ が一意的に存在する. 
\end{pr}
\proof 帰納法により, 
$\sum_{i=1}^n E_i (f/f_i) =1$
なる $E_i$ が存在することが分かる. $E_i = q_if_i+e_i$ 
($\deg(e_i)<\deg(f_i)$) と除算を行うと, 
$$f\sum_{i=1}^n{q_i}+\sum_{i=1}^n e_i(f/f_i)=1.$$
ここで, $\deg(\sum_{i=1}^n e_i(f/f_i))<\deg(f)$ より $\sum_{i=1}^n{q_i}=0$
が成り立つから, 
$$\sum_{i=1}^n e_i (f/f_i) =1, \quad \deg(e_i)<\deg(f_i).$$
このような $e_i$ は $\bmod f_i$ で一意的だから, $\deg(e_i)<\deg(f_i)$
では一意に決まる. 
\qed

\begin{pr}
\label{exteuc}
$f=\prod_{i=1}^n f_i \in K[x]$ に対し, $f_i$ が互いに素であるとする. 
$\deg(g)\le \deg(f)$ ならば,
$$\sum_{i=1}^n e_i (f/f_i) =g \quad \deg(e_i)\le \deg(f_i)$$
なる $e_i \in K[x]$ が存在する. 特に, $\deg(g)<\deg(f)$ ならば, 
$\deg(e_i)< \deg(f_i)$ とできて, $e_i$ は一意的.
\end{pr}
\proof
前命題と同様に, $\sum_{i=1}^n E_i (f/f_i) =g$ なる $E_i$ が存在する. 
$E_i = q_if_i+e_i$ ($\deg(e_i)<\deg(f_i)$) と除算を行うと, 
$$cf+\sum_{i=1}^n e_i(f/f_i)=(e_1+cf_1)(f/f_1)+\sum_{i=2}^n e_i(f/f_i)=g,
 \quad c = \sum_{i=1}^n q_i$$
ここで, $\deg(\sum_{i=1}^n e_i(f/f_i))<\deg(f)$, $\deg(g)\le \deg(f)$ より
$\deg(cf)\le \deg(f)$ すなわち
$\deg(c)\le 0.$ よって
$\deg(e_1+cf_1) \le \deg(f_1).$
特に, $\deg(g)<\deg(f)$ ならば $c=0$ より
$\deg(e_1+cf_1) = \deg(e_1) < \deg(f_1).$
一意性も前命題と同様. 
\qed

\begin{co}
({\bf 部分分数分解})
\label{parfrac}

$d, n \in K[x]$ ($\deg(n)<\deg(d)$)とし, $d=\prod_{i=1}^n d_i^i$ を $d$ の無平方分解とすれば, 
$r_{ij} \in K[x]$ ($1\le j \le i, \deg(r_{ij}) < \deg(d_i)$) が存在して, 
$$n/d = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i r_{ij}/d_i^j.$$
\end{co}
\proof
$D_i=d_i^i$ とおけば, 前命題により $\deg(E_i)<\deg(D_i)$ なる $E_i$ が
存在して
$n = \sum_{i=1}^n E_i(d/D_i).$
これから
$n/d=\sum_{i=1}^n E_i/d_i^i.$
$E_i$ を $d_i$ の冪で展開すれば, $\deg(E_i)<\deg(d_i^i)$ より
$E_i=\sum_{j=1}^i r_{ij}d_i^{(i-j)},$ $\deg(r_{ij})<\deg(d_i)$
と書ける. よって
$E_i/d_i^i = \sum_{j=1}^i r_{ij}/d_i^j.$
\qed

\section{終結式}
$R$ を可換環とする. 
\begin{df}
$$a(x)=\sum_{i=0}^n a_i x^i, \quad b(x)=\sum_{i=0}^m b_i x^i \quad (a_i, b_i \in R)$$
に対し, $a,b$ の Sylvester 行列 $Syl(a,b)$ を次で定義する. 

\[ Syl(a,b) = \left[
\begin{array}{cccccc}
a_n & a_{n-1} & \cdots & a_0 & & \\
    & \cdots  & \cdots & \cdots & \cdots &  \\
    &         & a_n    & a_{n-1} & \cdots & a_0   \\
b_m & b_{m-1} & \cdots & b_0 & & \\
    & \cdots  & \cdots & \cdots & \cdots &  \\
    &         & b_m    & b_{m-1} & \cdots & b_0   \\
\end{array}
\right]
\]

$a,b$ の終結式 $\res_x(a,b)$ を $\res_x(a,b)=\det(Syl(a,b))$
で定義する. 
\end{df}

\begin{lm}
$\deg(s)<\deg(b), \deg(t)<\deg(a)$ なる $s,t \in R[x]$ が存在して $sa+tb=0$

$\Leftrightarrow s(x)=\sum_{i=0}^{m-1} s_i x^i, \quad t(x)=\sum_{i=0}^{n-1} t_i x^i$ と書くとき
\begin{equation}
\label{syleq}
[s_{m-1},\cdots, s_1, s_0, t_{n-1}\,\cdots,t_1, t_0] Syl(a,b) = [0,\cdots,0]
\end{equation}
\end{lm}

\begin{co}
$R$ が整域とする. 
$\deg(s)<\deg(b), \deg(t)<\deg(a)$ なる $s,t \in R[x]\setminus \{0\}$
が存在して $sa+tb=0 \Leftrightarrow \res_x(a,b)=0$
\end{co}

\begin{pr}
$R$ が UFD とする. ($R[x]$ において GCD が well defined.) $a,b \in R[x]$ に
対し, 
$$\deg(\GCD(a,b))>0 \Leftrightarrow \res_x(a,b) = 0.$$
\end{pr}
\underline{$\Rightarrow$}\\
$g=\GCD(a,b)$, $\deg(g)>0$ とすると, $(b/g)\cdot a + (a/g)\cdot b=0.$
$b/g$, $a/g$ は (\ref{syleq}) の 0 でない解を構成するから, 系より
$\res_x(a,b)=0$. \\
\underline{$\Leftarrow$}\\
$\res_x(a,b)=0$ とすると, 系より (\ref{syleq}) の 0 でない解が存在する. 
すなわち, $\deg(s)<\deg(b), \deg(t)<\deg(a)$ なる $s,t$ が存在して $sa+tb=0.$
$\GCD(a,b)$が定数なら $a|t$ となるが, $\deg(t)<\deg(a)$ より不可能. よって
$\GCD(a,b)$ は定数でない.\qed

\section{部分終結式}
アルゴリズム \ref{euclid} は, 確かに商体上の演算を必要としないが, 係数の膨張が著しい.
次の例を考えてみる. 

\begin{ex}
$$R = \Z,\quad f = x^8+x^5+1,\quad g = 3x^6+1$$
この場合, 途中で生成される擬剰余は,
\begin{center}
$27x^5-9x^2+27$\\
$729x^3-2187x+729$\\
$-13947137604x^2+94143178827x-20920706406$\\
$5822950344611693220025353x-1293988965469265160005634$\\
$-23353191009282740851191794693386216142000386817007672113424$
\end{center}
となり, 結果は $\GCD(f,g)=1$ だが係数の長さがステップ毎に約 2 倍ずづ
増えていることが分かる. 
\end{ex}
実際には, 上の例では, 途中で生成される擬剰余は原始的でなく, 
容量を除くと次のようになる. 
\begin{center}
$3x^5-x^2+3$\\
$x^3-3x+1$\\
$-4x^2+27x-6$\\
$9x-2$\\
$-1$
\end{center}

この場合, 擬剰余の容量を実際に GCD を用いて計算したが, 実はある程度の
部分は, 自動的に取り除くことができる. このため, 部分終結式  (subresultant)
を導入する. 

\begin{df}
$\displaystyle f = \sum_{i=0}^n a_i x^i, g = \sum_{i=0}^m b_i x^i$ とするとき, 
$f,g$ の $j$ 次の部分終結式 $S_j(f,g)$ を次の行列式で定義する. 

\[ S_j(f,g) = \left|
\begin{array}{cccccc}
a_n & a_{n-1} & \cdots & \cdots & \cdots & x^{m-j-1}f \\
    & \cdots  & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
    &         & a_n    & \cdots & a_{j+1}& f   \\
b_m & b_{m-1} & \cdots & \cdots & \cdots & x^{n-j-1}g \\
    & \cdots  & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\
    &         & b_m    & \cdots & b_{j+1}& g   \\
\end{array}
\right|
\]
特に, $S_0(f,g) = \res_x(f,g)$ (終結式) となる. 
\end{df}

\begin{df}
$f \sim g$ とは $\pp(f) = \pp(g)$ なること. 
\end{df}

\begin{pr}
{\rm \cite{SUB}}
$\deg(f_1) \ge \deg(f_2)$ とする. $f_1, f_2$ から生成される多項式剰余列
$\{f_1, f_2, \cdots\}$ に対し, 
$i \ge 3$ ならば $f_i \sim S_{\deg(f_i)}$ かつ $f_i \sim S_{\deg(f_{i-1})-1}.$
\end{pr}

部分終結式は, 定義により $R[x]$ に属する. よって, 多項式剰余列の定義に
現れる $\alpha_i, \beta_i$ をうまく取って, $f_i$ が適当な $S_j$ と等し
くなるようにできれば, 現れる除算は全て $R$ における整除となる. これは
実際に可能である.

\begin{pr}
多項式剰余列を, 
$$d_i = \deg(f_i)-\deg(f_{i+1}),\quad \alpha_i = 1,$$
$$\beta_2 = 1,\quad \beta_i = \lc(f_{i-1})\zeta_i^{d_{i-1}},$$
$$\zeta_2 = 1,\quad \zeta_i = \lc(f_{i-1})^{d_{i-2}}\zeta_{i-1}^{(1-d_{i-2})},$$
$$f_{i+1} = \prem(f_{i-1},f_i)/\beta_i$$
で定めれば, 
$$f_i = \pm S_{\deg(f_{i-1})-1}(f_1,f_2).$$
\end{pr}

ここで, 係数を不定元としたとき, 終結式が, これら係数の既約多項式である
ことが知られている. よって, GCD が 1 になる場合を考えれば, この命題で
定められる多項式剰余列は, 一般の多項式に対して最大の係数除去を行なって
いると考えられる. 実際に, 前の例に適用してみると, \\
\begin{center}
$27x^5-9x^2+27$\\
$27x^3-81x+27$\\
$-36x^2+243x-54$\\
$1971x-438$\\
$-5329$
\end{center}
となり, 原始的多項式としたものには及ばないものの, かなりの係数を除去している
ことがわかる. 

\section{Modular アルゴリズム}
前節で述べた互除法による GCD の計算は, GCD の次数が比較的高い場合に
は良好に動作するが, GCD の次数が低い場合, 特に GCD が 1 の場合など
では, 部分終結式法によっても係数の増大は避けられない. このような理由
から, GCD は, {\bf modular アルゴリズム}により計算されることが多い. 
modular アルゴリズムとは, 係数環の剰余環における演算結果からもとの
環上の結果を得るタイプのアルゴリズムの総称である. modular アルゴリズム
には, 中国剰余定理を用いるものと, Hensel 構成を用いるものがある. 
後者については因数分解の節で詳しく述べることとし, ここでは, 前者に
ついて述べる. 

\begin{pr}(中国剰余定理)
可換環 $A$ のイデアル $A_1,\cdots,A_r$ の任意の対 $(A_i,A_j) (i \neq j)$ に
対し,$A_i+A_j=A$ ならば,
$$\quad  A/\prod A_i \simeq \bigoplus A/A_i.$$
\end{pr}
\proof
 $r=2$ のときを示す. $A_1+A_2=A$ より $a_1+a_2=1$ なる 
$a_i\in A_i$ が存在する. 任意の $x, y \in A$ に対し, $z = x a_2 + y
a_1$ と置くと, $z \equiv x \pmod {A_1}$ かつ $z \equiv y \pmod {A_2}$ より, 
標準的写像 
$$\phi : A \rightarrow A/A_1 \oplus A/A_2$$
は全射かつ
$\Ker(\phi) = A_1\cap A_2$ より 
$A/A_1\cap A_2 \simeq A/A_1 \oplus A/A_2.$
ここで, 
$A_1 A_2 \subset A_1\cap A_2 = (A_1\cap A_2)\cdot(A_1+A_2) \subset A_1 A_2$
より, $A_1 A_2 = A_1\cap A_2.$
よって 
$$A/A_1 A_2 \simeq A/A_1 \oplus A/A_2.$$
一般の場合は, $A_1+A_2\cdots A_r \supset \prod_{i\ge 2}(A_1+A_i) \ni 1$
より帰納法が使える. \qed

\begin{co}
$A$ を Euclid 環とする. $m_i \in A$ が互いに素ならば, 
$A/(\prod m_i) \simeq \bigoplus A/(m_i)$.
\end{co}

\begin{ex}
$K$ を体とする. $f_i \in K[x]$ が互いに素ならば, 
$K[x]/(\prod f_i) \simeq \bigoplus K[x]/(f_i)$.
\end{ex}

これは, 有限体上の因数分解に用いられる. また, $f_i$ として
$x-a_i$ なる形のものをとれば, 補間法をあらわすと考えられる. 

\begin{ex}
$m_i \in \Z$ が互いに素ならば, 
$\Z/(\prod m_i) \simeq \bigoplus \Z/(m_i)$.
\end{ex}

次の補題は, modular 演算によるイメージをもとの空間に引き戻す際に
常に用いられる. 

\begin{lm}
$a \equiv a' \bmod A$, $|a| \le B$, $|a'| \le A/2$, $A > 2B$ ならば, 
$a = a'$.
\end{lm}
\proof
$a-a' = kA$ とする. $|a-a'| \le |a|+|a'| \le B+A/2 < A$ より $k = 0$. \qed

\vskip \baselineskip
中国剰余定理の応用として, $\Z[x]$ における GCD 計算を例にとる. 
$$f, g \in \Z[x],\quad h = \GCD(f,g) \in \Z[x]$$
とする. この時, 
$$\GCD(f \bmod p_i,g \bmod p_i) = h \bmod p_i$$
なる素数 $p_i$ が与えられれば, 係数に対して中国剰余定理
を適用して, 
$$m=\prod p_i | (h - h_1)$$
なる $h_1$ を構成できる. ここで,
$m$ が十分大きければ, $h_1$ の法 $m$ での一意性により, $h_1$ の係数に 
$m$ を加減して係数の絶対値を $m/2$ 以下としたものは, $h$ と一致する. 
問題は, あらかじめ, 法 $p_i$ での GCD が, 真の GCD の像となっている, 
すなわち妥当であるかどうか不明であるという点であるが, 妥当でない $p$ 
は有限個しかないことがわかる (互いに素な場合の終結式を考えればよい). 
$p$ の妥当性は法 $p$ での GCD の次数が最低という条件で特徴づけられるた
め, さまざまな $p$ での GCD 計算を繰り返すことにより判定できる.

このほか, 整数に対する中国剰余定理は, 拡張 Euclid 互除法, 行列式, 終結
式の計算に用いられる. この方法が効力を発揮するのは, 結果の大きさに比較
して, 途中の計算において大きな式が現れる場合 (中間式膨張)である.  現在
主要なシステムにおいては, GCD は, 後で述べる Hensel 構成により計算され
る場合が多いが, 前処理として, いくつかの数あるいは式を法として GCD を
計算してみることは, GCD が 1 である場合のチェックとして有効である. 

最後に, 剰余環での像から, 逆像を求める方法を 2 つ紹介する. 
環 $R$ は, 整数環または, 体上の一変数多項式環とし, 
$m_1, \cdots , m_r \in R$ は互いに素であるとする. この時, 
与えられた $u_1, \cdots, u_r \in R$ に対し
$$u \equiv u_i \pmod {m_i}$$
なる  $u \in R$ を求めることが目標である. 
$m = \prod m_i$ とおく. 

\begin{mt}(Lagrange 補間)
$\GCD(m_i,m/m_i)=1$ より, 
ある $v_i, w_i \in R$ が存在して $v_i m/m_i + w_i m_i = 1.$
この時 
$L_i = v_i m/m_i$ とおけば $L_i \equiv \delta_{ij} \pmod {m_j}$.
これにより, 
$u = \sum u_i L_i$ とおけば $u \equiv u_i \pmod {m_i}$.
\end{mt}
これは, 法の数が固定の時, 一度, 基底 $L_i$ を計算してしまえば, 任意の
$u_i$ に対して線形結合を作るだけで解が得られるが, 法の数が増えた時に
基底を計算し直す必要がある.

\begin{mt} (Newton 補間)
$i < j$ のとき $\GCD(m_i,m_j)=1$ より, 
ある $v_{ij}, N_{ij} \in R$ が存在して $v_{ij} m_j + N_{ij} m_i = 1.$
この時 
$N_{ij} m_i \equiv 1 \pmod{m_j}, i < j.$
これにより
$u = v_r m_{r-1}m_{r-2}+\cdots+v_2 m_1+v_1$
なる形で $u$ を求めると 
\begin{tabbing}
$v_1$ \= $=u_1$\\
$v_j$ \>$= (\cdots((u_j-v_1)N_{1j}-v_2)N_{2j}-\cdots-v_{j-1})N_{j-1,j} \pmod{m_j})$\\
$\cdots$
\end{tabbing}
\end{mt}
これは, $m_1,\cdots,m_r$ に対して構成された解を用いて 
$m_1,\cdots,m_{r+1}$ での解を計算している. その際, 新たに付け加えた
$m_{r+1}$ を法とする, $m_1,\cdots,m_r$ の逆元の計算を行なっている. 
$v_j$ の計算が複雑に見えるが, 実際には, $j-1$ に対する解 $u'$ を用いて,
$$(u_j-u')(m_1\cdots m_{j-1})^{-1} \bmod m_{j}$$を計算しているに過ぎな
い. 構成法からわかるように, これは, 法の数を増やして精度を上げていくタ
イプのアルゴリズムに向く.

