\documentclass{jarticle}

\begin{document}
\section{使用方}

Java インタプリタを動作させるために,
環境変数 CLASSPATH を設定する.
設定方法や値については, OS や Java インタプリタにより異なるので,
各インタプリタのマニュアルを参照.
なお, OMproxy を動作させるためには, カレントディレクトリの
クラスファイルも Java インタプリタが見つけられるように
しておかなければならない.

\begin{verbatim}
% cd ${OpenXM_HOME}/lib/java-support
% java OMproxy
\end{verbatim}

%以下, オプションの設定について.




\section{プログラムの構成}

OMproxy サーバは以下のクラスから成る.
OMproxy サーバは OpenXM で規定されたサーバとして働くが,
他の OpenXM サーバと違い, コントロールプロセスも
Java で用意している.
このため, ox\_launch などのプログラムを使う必要はない.

\begin{verbatim}
OMproxy.java
OM2OXM.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_BIGFLOAT.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_DATUM.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_DISTRIBUTED_POLYNOMIAL.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_DMS.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_DMS_GENERIC.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_ERROR.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_ERROR2.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_INDETERMINATE.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_INT32.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_LIST.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_MATHCAP.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_MONOMIAL32.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_NULL.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_POLYNOMIAL_IN_ONE_VARIABLE.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_QQ.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_RATIONAL.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_RECURSIVE_POLYNOMIAL.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_STRING.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_TREE.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_ZERO.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_ZZ.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/CMO_ZZ_OLD.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/OpenXM.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/OpenXMconnection.java
JP/ac/kobe_u/math/tam/OpenXM/SM.java
\end{verbatim}

OMproxy クラスは OMproxy サーバ本体であり,
インスタンスとしてスタックを持っている.
スタックマシンが組み込まれており,
run() メソッドが OpenXM サーバの計算プロセスとして動くようになっている.

OM2OXM クラスは OpenXM の CMO 形式と OpenMath の XML 形式との
データ変換を行なうクラスである.
クラスとして定義しているが, 現在はサブルーチンの集合としてしか
扱っていない.
CMO2OM() メソッドは CMO 形式から OpenMath XML 形式へと
変換を行なう関数である.
サブルーチンとして CMO2OM\_sub(), CMO2OM\_CoefficientOfRecursivePOLYNOMIAL() を
使用している.
parse() メソッドは OpenMath XML 形式から CMO 形式へと
変換を行なう関数である.
この変換を行なう部分は大きく分けて字句解析と構文解析の 2 つに分けられる.
isSpace(), skipSpace(), pushbackLex(), readNextToken() メソッドが
字句解析器にあたる部分であり,
parse\_*() メソッドが構文解析にあたる部分となっている.
parse\_*() の名前の付け方は OpenMath XML 表現で定義されている
BNF を参考にしているが, まったく同じというわけには至っていない.
なお, main() 及び run() メソッドはデバッグのために使っているものであり,
OMproxy サーバでは使用していない.

JP.ac.kobe\_u.math.tam.OpenXM.OpenXM クラスは OpenXM で規定されている
プロトコルの TCP/IP エンコーディングに依存した処理を行なう.
しかし, 現段階では切り分けがはっきりできていない.
現在の OpenXM クラスの役目は,
他の OpenXM サーバの ox\_launch にあてはまるように思える.
OpenXM クラスでは, サーバ用の接続手順を行ない,
run() メソッドに記述されたコントロールプロセスを動かす.

JP.ac.kobe\_u.math.tam.OpenXM.OpenXMconnection.java は
TCP/IP エンコーディングの通信路をオブジェクトとする.
CMO や SM クラス(後述)のオブジェクトを送受信するメソッドが用意されている.
OpenXMconnection クラスのオブジェクトは
コントロールプロセス用と計算プロセス用の 2 つ生成される.

以下の CMO クラス及び SM クラスのスーパークラスは java.lang.Object である.
java.lang.Object とは別の, 共通のスーパークラスを用いた方がよいと考えているが,
現段階の実装ではそこまでに至っていない.

JP.ac.kobe\_u.math.tam.OpenXM.CMO は
CMO をオブジェクトとする抽象クラスである.

JP.ac.kobe\_u.math.tam.OpenXM.CMO\_* は CMO クラスの
サブクラスとなっており, それぞれ CMO 形式の中の 1 種類の
形式をオブジェクトとする. CMO クラスで定義されているメソッドは
各サブクラスでも共通であるが, 各クラスのオブジェクトを生成する方法や,
オブジェクトの取り出し方はまったく統一性がとれていない.

JP/ac/kobe\_u/math/tam/OpenXM/SM クラスは SM コードを
オブジェクトとするクラスである.

OMproxy サーバのプログラムの流れは以下である.
OMproxy クラスは起動後, すぐに OpenXM クラスのオブジェクトを生成する.
OpenXM クラスでは OpenXMconnection を生成し, クライアントからの
コントロールプロセスへの接続要求を待つ.
コントロールプロセス用の接続が確立した後, もう 1 つ OpenXMconnection を生成し,
今度は計算プロセスへの接続要求を待つ.
2 つの通信路が接続されると,
コントロールプロセス(OpenXM クラス内の run() メソッド)のスレッドを立ち上げる.
さらに, コントロールプロセスは計算プロセス(OMproxy クラスの run() メソッド)の
スレッドを立ち上げる.
計算プロセスへの割り込みや終了などは OpenXM クラス内の
コントロールプロセスから行なわれる.

\end{document}
