%#!platex
%% $OpenXM: OpenXM/src/ox_math/documents/ox_math.tex,v 1.8 2005/07/19 15:58:37 ohara Exp $

\documentclass{jarticle}
\title{Mathematica の Open XM 化について
% \\ {\small --- Open Mathematica サーバの内部構成 ---}
}
\date{
%January 19, 1999
%July 12, 1999
November 25, 1999
(Revised July 20, 2005)
}
\author{小原功任}

\def\oxmath{{\tt ox\_math}}

\begin{document}
\maketitle

\section{我々が提供するもの}

我々が提供するのは二つのプログラムとそのソースである。一つ目は 
\oxmath プログラムであり、これは OpenXM サーバの一種である。二つ目は
{\tt math2ox} であり、OpenXM クライアントである。

動作環境は Solaris, Linux および Windows、対象としている Mathematica の
バージョンは、3.0 〜 4.2 までである。バージョン 5.x については、我々が所
有していないため調査していない。

Windows 上では \oxmath は、cygwin のもとで動作する。\oxmath の Windows 
対応は藤本さんによる(2002年4月)。ありがとう。

\section{Open Mathematica サーバの構成}

Open Mathmatica サーバ(\oxmath)はOpen XM クライアントおよび Mathematica
Kernel と通信する。\oxmath は起動直後に Mathematica Kernel を起動し、
Mathematica Kernel と協調して動作する。Mathematica Kernel とは MathLink 
ライブラリを利用して通信する。つまり \oxmath は MathLink
のラッパだと思ってよい。Open XM クライアントとの間はソケットを利用して通
信する。\oxmath はファイルディスクリプタ 3,4 が既にオープ
ンされていると思って, 3 から読み込み、4 に書き出す。

さらに \oxmath には計算中断機能が必要であるが、この機能は 2003年のはじめに実装された。

次に、Open XM 規約より \oxmath はスタックマシンでなければならない。
スタックのオブジェクトは cmo 型の変数、あるいはその派生クラスである.
つまり、Open XM 規約で定められたデータ形式を流用している.
この方法の利点は Open XM プロトコルを通して通信するにあたって
特にデータの変換を必要としないことである.  すなわちCMO の各データタイプ
は \oxmath の内部でも, CMO として保持する
わけである.

サーバの各関数は cmo* を受け取り、タグをみて実際のクラスが何であるかを
知り、動作を決定する.

現在、実装されているスタックマシン命令は
SM\_popCMO, SM\_popString, SM\_pops, SM\_executeFunction,
SM\_executeStringByLocalParser, SM\_mathcap, SM\_setMathcap(受け取るだけ
で何もしない)である。

\section{MathLink プログラミングと \oxmath}

最初に、MathLink プログラミングについての基礎的事項を説明し、
次に \oxmath の Mathematica Kernel との通信部分について述べる。

MathLink プログラミングについては、概ね、Mathematica
Book~\cite{Wolfram-1996} や宮地~\cite{miyachi-1998} などを参照すればよい
が、必ずしもこれらの書籍に明確に書かれているわけではない(探せば見つかる
が)。

まず MathLink とは、Wolfram が提供するライブラリであり、Mathematica のネッ
トワーク対応部分に相当する。Mathematica Kernel と通信するプログラムを書
こうとするならば、MathLink を利用する必要がある。MathLink の内部構成は明
らかにされていないが、{\bf 大部分はネットワーク透過的}である(例外はある)。

まず、MathLink の通信路で交換されるデータが何なのか、ということを理解す
る必要がある。答は{\bf Mathematicaの式}である。これは自明ではない。
次のような式がその例である。
\begin{verbatim}
    EvaluatePacket[Sin[\$VersionNumber]]
    ReturnPacket[Sin[x]]
    InputNamePacket["In[1]:= "]
    MenuPacket[1,"Interrupt> "]
\end{verbatim}
このような *Packet[] を \cite{Wolfram-1996}ではパケットと呼んでいる.
MathLink を用いて、確実なプログラミングをするためには、これらのパケット
を正しく扱う必要がある。

さて、Mathematica Kernel の起動および通信路の確立については省略する。
いったん、通信路が確立されたら、
\begin{enumerate}
\item Mathematica Kernel に式を送る。
\item Mathematica Kernel から式を受け取る。
\end{enumerate}
を繰り返すのが MathLink でのプログラミングである。

\oxmath は Mathematica と以下のような意味で{\bf 文字列ベース}で通信して
いる。まず Mathematica Kernel に評価させたい式が、C 言語の文字列で与えら
れているとして、link で指し示すMathematica Kernel に
\begin{verbatim}
int ml_evaluateStringByLocalParser(char *string)
{
    MLPutFunction(link, "EvaluatePacket", 1);
    MLPutFunction(link, "ToExpression", 1);
    MLPutString(link, string);
    MLEndPacket(link);
}
\end{verbatim}
として送信する。パケットは、
EvaluatePacket[ToExpression[{\it string}]] である。
ここで ToExpression は Mathematica の組み込み関数であり, 
文字列 {\it string} を引数として Mathematica の式を返す.
(\cite[pp.407]{Wolfram-1996})

評価された結果を配列 str に格納するには、単純には次のようになる。
\begin{verbatim}
int receive_sample(char str[])
{
    while (MLNextPacket(link) != RETURNPKT) 
        MLNewPacket(link);
    switch(MLGetNext(link)) {
    MLTKSTR:
        MLGetString(link, &str);
        ...
    MLTKINT:
        ...
    }
    MLNewPacket(link);
}
\end{verbatim}
この例では ReturnPacket[] 以外を無視しているが、実際にはこんなに単純には
書けない。\oxmath の実装では、mlo.c の
ml\_next\_packet(), ml\_new\_packet(), ml\_read\_packet(), 
ml\_read\_returnpacket(), ml\_read\_menupacket(), ml\_read\_textpacket()
などを見てほしい。

\bigskip

文字列によらず、CMO を送ることもできる.

\oxmath は, CMO を次の規則で MathLink のオブジェクトに変換する.
\[
\begin{array}{lcl}
\mbox {CMO\_INT32} & \to & \mbox{MLTKINT}, \\
\mbox {CMO\_STRING} & \to & \mbox{MLTKSTR}, \\
\mbox {CMO\_LIST} & \to & \mbox{MLTKFUNC}, \\
\mbox {その他の CMO} & \to & \mbox{ToExpression[文字列]}
\end{array}
\]
逆に MathLink のオブジェクトは次の規則で CMO に変換される.
\[
\begin{array}{lcl}
\mbox {MLTKERR} & \to & \mbox{CMO\_ERROR2}, \\
\mbox {MLTKINT} & \to & \mbox{CMO\_ZZ}, \\
\mbox {MLTKSTR} & \to & \mbox{CMO\_STRING},\\
\mbox {MLTKREAL} & \to & \mbox{CMO\_IEEE\_DOUBLE\_FLOAT}, \\
\mbox {MLTKSYM} & \to & \mbox{CMO\_STRING}, \\
\mbox {MLTKFUNC} & \to & \mbox{CMO\_LIST}
\end{array}
\]
この変換規則は明らかに可逆でないので注意.

\bigskip

CMO\_ZZ をもとに実装を説明しよう.
まず, MLTKINT は多倍長整数型であるが, MathLink の内部データ構造が
公開されていないため,
CMO\_ZZ (あるいは GNU GMP library の整数)を直接 MLTKINT に
変換することはできない.  つまり CMO\_ZZ が整数型であると MathLink に知ら
せることはできない.  そこで, 次のような方法をとることになる.

\begin{verbatim}
export MLINK link;
int ml_send_cmo_zz(cmo *m)
{
    MLPutFunction(link, "ToExpression", 1);
    MLPutString(link, new_string_set_cmo(m));
}
\end{verbatim}

このようにすると, Mathematica 側では, 例えば ToExpression["1234567890"]
の評価が行われ, 文字列データから整数 1234567890 が復元される.

逆に, Mathematica から送られた多倍長整数は, マシン整数の範囲内であれば,
int として取得可能(MLGetInteger を使う)であるが, 受け取る前に int に収ま
るか否かを知ることはできない. int に収まらない場合、データが切り捨てられ
てしまうので注意が必要である.  また, 直接 CMO\_ZZ として取得することも不
可能である.  (MathLink 上でどのような形式でデータ交換されているのかの情
報は手元にある資料からは得られなかった)

しかしながら, たとえ Mathematica 側から整数データが送られていたとしても,
そのデータを文字列に変換して受け取ることは MathLink の機構上可能である.

これを利用して, 我々は次のようにして整数を受け取る.
\begin{verbatim}
export MLINK link;
cmo_zz* ml_receive_cmo_zz()
{
    cmo_zz *zz = NULL;
    if(MLGetNext(link) == MLTKINT) {
        char *s;
        MLGetString(link, &s);
        zz = new_cmo_zz_set_string(s);
        MLDisownString(link, s);
    }
    return zz;
}       
\end{verbatim}

つまり、Mathematica から整数を文字列として受け取り、その文字列を 
\oxmath が CMO\_ZZ に直している。

% このように基本的に MathLink では全てのデータを文字列で受け取るしか方法は
% ない。どのような種類のデータであるかは受け取る前に知ることはできる。デー
% タの型は、MLTKERR(エラー), MLTKINT(整数), MLTKSTR(文字列), MLTKREAL(実数),
% MLTKSYM (シンボル), MLTKFUNC(関数) のいずれかである。このような事情で 
% Mathematica から受け取ったデータは基本的に CMO\_STRINGとしてスタックに積
% まれるので、クライアント側でその文字列の解釈をする必要がでてくる。しかし
% ながら、全ての MathLink オブジェクトが文字列に変換できるわけではないので、
% その取り扱いには注意を要する。

\section{\oxmath への計算中断機能の実装}

\noindent
{\bf 注意: {\tt ox\_math\_interruption.tex} 
に Risa/Asir Conference (2003) での講演原稿がある.}

OpenXM プロトコルは、エンジンに対して、計算中断機能を要求する。\oxmath 
のような wrapper プログラムでは、そのような機能を実装するのは一般には難
しいが、MathLink には Mathematica Book~\cite{Wolfram-1996} に書かれてい
ない機能があり(\cite{MathSource-Google1}, \cite{MathSource-Google2},
\cite{Math-Output1})、そのひとつを用いて、\oxmath に計算中断機能を実装し
た。この節では、その実装について説明する。

Mathematica Kernel に対する割り込みは、
\begin{enumerate}
\item MLPutMessage で Mathematica Kernel に MLInterruptMessage を送る。
\item 通信路の後始末を行い、最終的に ReturnPacket[\$Aborted] を受け取る。
\end{enumerate}
ことでなされる。
MLPutMessage は MathLink の非公開関数でネットワーク透過性はない。
Unix と Windows では異なるが、Unix の場合、MLInterruptMessage の実体は
SIGINT である。
通信路の後始末には、{\bf Mathematica Kernel のバージョン依存性がある}ので、
それを回避すると、結局、次の手順になる。
\begin{enumerate}
\item MLPutMessage(link, MLInterruptMessage) 
\item MenuPacket[1,"Interrupt> "] を受け取れば計算が中断されている
\item MLPutString(link, "$\backslash$n")
\item MenuPacket[0,"Interrupt> "] を受け取る
\item MLPutString(link, "a")
\item TextPacket["..."] を受け取る
\item EvaluatePacket[0] を送って、ReturnPacket[...] をふたつ受け取る。
最初のものが ReturnPacket[\$Aborted] である。
\end{enumerate}

最後の手順を説明する。
ここで、ReturnPacket[\$Aborted] が素直に返ってくればいいのであるが、
バージョン 3.x では返ってくるのに、バージョン4.xでは、何故か、
返ってこず、次の計算を行うとき、ふたつまとめて返ってくる。
よって、ダミーにEvaluatePacket[0] を送るのである。

\section{Mathematica を OX のクライアントに}

OpenXM クライアントは Mathematica の外部プログラム({\tt math2ox}) の形で
実現されている。すなわち、Mathematica と math2ox の間は MathLink プロト
コルで、math2ox と OpenXM サーバの間は OpenXM プロトコルで通信し、
math2ox が適切に情報を変換しながらやりとりする。その意味で wrapper の一
種であるとも言える。

利用するには、最初に
\begin{verbatim}
In[1]:= Install["math2ox"]
\end{verbatim}
として、math2ox をロードしなければならない。
Mathematica に新たに定義されるコマンドは、\\
{\tt OxStart[s\_String], OxStartInsecure[s\_String, p\_Integer, q\_Integer],
\\
OxStartRemoteSSH[s\_String, host\_String], 
\\
OxExecuteString[id\_Integer, s\_String], 
OxParse[id\_Integer, s\_String], 
\\
OxSendMessage[id\_Integer, s\_String], 
OxGet[id\_Integer],
\\
OxPopCMO[id\_Integer], 
OxPopString[id\_Integer], 
\\
OxClose[id\_Integer], 
OxReset[id\_Integer]}
\\
の11個である。

math2ox をロードしたら、
\begin{verbatim}
In[2] := pid = OxStart["ox_sm1"]
\end{verbatim}
によって OpenXM サーバに接続する。この場合の接続先は ox\_sm1 である。
返り値 pid は、セッション番号である。
もちろん 
\begin{verbatim}
In[2] := pid = OxStartInsecure["water.s.kanazawa-u.ac.jp", 1300, 1400]
\end{verbatim}
のようにして、insecure モードで接続してもよい。ただしこの場合は、
あらかじめ {\tt Run[]} 等で、OpenXM サーバを起動しておかなければならない。

接続が成功したらデータを送ってみよう。
\begin{verbatim}
In[3] := OxParse[pid, "(CMO_LIST, (CMO_STRING, "hello world"), (CMO_ZERO))"]
\end{verbatim}
のように CMO expression を指定することによって、
任意の CMO を送信できる。
正しくない CMO の場合には、何も送信されない。
また、CMO ではなく、
\begin{verbatim}
In[4] := OxParse[pid, "(OX_COMMAND, (SM_popCMO))"]
\end{verbatim}
などとして、OX メッセージの形で記述することもできる。
注意しなければならないのは、SM コマンドの場合、OX スタックマシンから
OX メッセージが送られてくる場合があるが、OxParse[] を用いた場合、
このメッセージは自動的には受信しない(現在の仕様では)。したがって明示的に
受信する必要がある。そのためには
\begin{verbatim}
In[5] := OxGet[pid]
\end{verbatim}
とするだけでよい。返ってくるオブジェクトは CMO に対応するものである。
\begin{verbatim}
In[6] := OxPopCMO[pid]
\end{verbatim}
を用いる場合にはもちろん {\tt OxGet[pid]} を呼び出す必要はない。

計算を実行するには {\tt OxExecute[pid, ...]}
(SM\_executeStringByLocalParser) か、適切な OX メッセージを送信すること。

計算が終わったら、
\begin{verbatim}
In[7] := OxClose[pid]
\end{verbatim}
とすると、接続が終了する。

\appendix
\section{付録}

GMP における ``整数型'' {\tt mpz\_t} はつぎのような
内部表現を持つ: \\
まず  {\tt mpz\_t} 型は
\begin{verbatim}
typedef struct __mpz_struct mpz_t[1];
\end{verbatim}
と typedef されており, 
{\tt mpz\_t} 型の変数は(関数の仮引数でない限り)配列の
扱いである. また, 
\begin{verbatim}
typedef unsigned long int mp_limb_t;		
\end{verbatim}
と宣言されている場合には,
変数 {\tt mpz\_t x} の {\tt x->\_mp\_d} が unsigned long int の
配列であり, データの実体である.
これは整数の最下位4バイトが配列の先頭にくる.
つまり全体としては``リトルエンディアンっぽい''が, 
各 unsigned long int はマシンのネイティブな integer である.
つまり, GMP の内部表現はマシン依存となっている.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Openxxx-1998}
野呂正行, 高山信毅.
{Open XM の設計と実装 --- Open message eXchange protocol for Mathematics},
November 22, 1999, Revised March 4, 2005.
\bibitem{Ohara-Takayama-Noro-1999}
小原功任, 高山信毅, 野呂正行.
{Open asir 入門}, 1999, 数式処理, Vol 7, No 2, 2--17. (ISBN4-87243-086-7, SEG 出版, Tokyo).
\bibitem{Wolfram-1992}
ウルフラム.
{Mathematica (日本語版)},
アジソンウエスレイ, 1992.
\bibitem{Wolfram-1996}
Stephen Wolfram.
{The Mathematica Book}, Third edition,
Wolfram Media/Cambridge University Press, 1996.
\bibitem{miyachi-1998}
宮地力.
{Mathematica によるネットワークプログラミング},
岩波コンピュータサイエンス,
岩波書店, 1998.
\bibitem{MathSource-Google1}
Todd Gayley.
[mg17015] in MathArchive,
1999 April.
\bibitem{MathSource-Google2}
昔の MathLink にあった MLSignal の解説.
(以前、Google のキャッシュにあったが、もうない)
\bibitem{Math-Output1}
mathlink.h, libMLa のシンボル表, mprep の生成するソース.
\end{thebibliography}

\end{document}
